<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>一片青山</title>
  
  
  <link href="http://hechushi.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://hechushi.com/"/>
  <updated>2023-03-28T03:27:38.292Z</updated>
  <id>http://hechushi.com/</id>
  
  <author>
    <name>何处是</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>从经济学角度看：饮食男女，食色性也</title>
    <link href="http://hechushi.com/2023/03/25/%E4%BB%8E%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E8%A7%92%E5%BA%A6%E7%9C%8B%EF%BC%9A%E9%A5%AE%E9%A3%9F%E7%94%B7%E5%A5%B3%EF%BC%8C%E9%A3%9F%E8%89%B2%E6%80%A7%E4%B9%9F/"/>
    <id>http://hechushi.com/2023/03/25/%E4%BB%8E%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E8%A7%92%E5%BA%A6%E7%9C%8B%EF%BC%9A%E9%A5%AE%E9%A3%9F%E7%94%B7%E5%A5%B3%EF%BC%8C%E9%A3%9F%E8%89%B2%E6%80%A7%E4%B9%9F/</id>
    <published>2023-03-24T17:13:22.000Z</published>
    <updated>2023-03-28T03:27:38.292Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人是高级动物，这句话如果去掉形容词，从句子的主干来看可能更接近本质：人是动物。</p><p>从动物的角度来看人，很多东西看起来可能会更清楚简单。生命本身无所谓意义，而是出自于一种延续自身的本能。这种延续一方面体现为自身生命长度的延续，另一方面体现为自身基因的延续。为了使生命顺利延续下去，造物主对繁衍行为本身进行了最大限度的奖励。<span id="more"></span>但是作为直立行走的人类，与一般动物不同之处在于，人类繁衍的成本太高，而这个成本几乎全部由女性一方承担了。新生命诞生之前，女性需要怀胎十月，这十个月里不仅仅有生理的不适反应，更多体现在行动上的不便，无法独立获取足够的生存资源；新生命诞生时，由于人类的大脑在身体结构中占比比一般动物更大，生产时造成难产的风险更大；新生命诞生之后，人类幼崽起码需要一年才能直立行走，14年后才能完成二次发育独立生存。这个过程需要耗费大量的时间、精力和资源，仅靠女性一方独立承担繁衍的成本，顺利孕育下一代的概率很低。</p><p>繁衍下一代对于男性来说，几乎没有成本，用《大话西游》里的台词来讲，就是打个冷颤的事。</p><p>在造物主设置的巨大的繁衍奖励机制下，男女双方在性意识觉醒后，都有原始的强烈的繁衍冲动。而从生命的本能来讲，无秩序的繁衍行为能最大可能筛选出最有活力优势的个体。</p><p>在基因延续这一共同目的上，男女双方收益相同，但成本差异悬殊。在男女演化过程中，男女双方的策略由相异逐步发展到趋同。由于生理性的差异，相对女性一方而言，男性一方具有相对的力量优势，因此在早先无规则的繁衍行为中，男性是占据主导的一方。单从男性一方来看，有两种繁衍策略：一种是渣男策略，发挥低成本优势，广种薄收，最大限度地寻求繁衍机会，扩大繁衍对象的数量，提高基因延续的概率，单方收益达到最大，成本降到最低；另一种是优生优育策略，参与到繁衍中后期过程中来，分担女性怀孕、生产和抚育的成本，提高下一代的成活率和竞争力。从女性一方来看，接受渣男策略的个体，在怀孕、生存和抚育环节，会不断地被淘汰出局。接受优生优育策略的女性，则不可避免地要接受男性不同程度地私有化，因为女性孕育的下一代是一定传承了女性一方的基因的，是否含有男性一方的基因则不是那么肯定。既然男性要在繁衍中后期投入相当大的成本，则必定对收益有要求：下一代必须含有男性一方的基因，在当时的技术条件下，就变相要求为女性的伴侣必须唯一。</p><p>无论女性一方选择什么样的繁衍策略，最终的结果都会变成优生优育策略。那么男性一方最终只能选择优生优育策略，因为只要有男性选择或接受了优生优育策略，他们就会为了自己的利益而主动维护这一策略。优生优育策略就变成了人类繁衍策略的最优解。这里的优生优育策略并不是单指一夫一妻制，主要看所处社会背景和生产力水平，当生产力水平高，社会经济发达的地方，一夫多妻也是符合优生优育规则的；当生产力水平低、社会经济发展落后的地方，通常体现为一妻多夫。这一点在不同地区、不同历史时期的婚姻关系上是有现实体现的。</p><p>在这个演化过程中，面对繁衍行为巨大的奖励机制，男性依旧保持了原始冲动的主动性，女性则由主动变为被动了，因为选择主动的基因已经被淘汰出局了。越被动的女性基因，则得到了越好的保留。因此，在建立繁衍合作关系之前，无论男方表现的多么积极主动，女性都会下意识的观察观察，或者经过一定步骤地考验，目的是识别男方是否有意愿参与到繁衍行为的中后期来。当然，这种考验是很浅层次的，毕竟这时的女方没有多少社会阅历。当有了一定社会阅历的丈母娘出场之后，男方通过考验的难度系数就有了质的拔高。女生通常只是考察男方的意愿（所谓人品），到了丈母娘出场阶段就不仅仅是考验意愿那么简单了，还要从实质性的能力开始考验，所谓彩礼、车子、房子、工作和家庭背景，不过是标准程序。聪明的男人则开始施展出欺骗策略，用名牌衣服、手表或者豪车来包装自己，这一招不仅兑付没有社会阅历的女孩有效，即使是兑付一般社会阅历不那么丰富的丈母娘，也是奏效的。</p><p>这里尤其要提醒那些毫无社会经验的女生一句：女生通常想当然地以为繁衍行为的发生是亲密关系建立的开始，而在男生的本能反应里，繁衍行为的发生是亲密关系的结束。男人繁衍行为完毕后，第一本能是逃跑，然后寻找下一个目标。从这个角度讲，女生对男生的考验是应该且必要的，不信的女生可以去对比看看那些结婚前和结婚后男人的表现就好了。</p><p>尽管优生优育的繁衍策略得到了男女双方的共同认可，但渣男基因并没有从男性一方的基因中被淘汰。男性一方繁衍的高收益低成本优势，导致男性一方可以选择优生优育策略的同时，继续进行渣男策略，收益大幅提升，成本也略有上升——可能会招致对方配偶的报复。女性一方面临繁衍奖励机制的诱惑，或者男方小恩小惠的物质优惠时，仍然有可能背叛伴侣，但收益有限，成本巨大——被配偶抛弃、乃至整个男性群体抛弃，这在生产力水平较低的社会阶段对女性是致命的惩罚。破坏优生优育繁衍策略规则的成本同样相差悬殊。既然优生优育策略能够得到男女双方的共同认可，那么就可以形成一整套社会规则来惩罚背叛者。由于男性相比女性有力量优势和生存优势，这种惩罚对男性来说成本较低，对女性来说，成本太高。最终，这套社会规则的惩罚成本，又几乎被女性承担了。男人被贴上渣男标签时，男人通常不会表现得特别在意或者敏感；但是，女生一旦有名誉上的风险，则会表现的比男人要敏感的多——这是一种通过基因筛选带来本能恐惧。通过这套惩罚机制带来的效果是，如果一个女人被抓到背叛行为证据，无疑是社死至肉体死亡；如果一个男人被贴上渣男标签时，几乎正常女生就与他绝缘了，也变相地达到了惩戒目的。</p><p>通过人类不断地演化，女性一方在繁衍行为上变得越来越被动，越被动则通常对女性一方越有利，因为能挑选到更负责任更有实力的男性。当女性一方越来越被动时，男性一方就只能越来越主动，才能维持繁衍平衡。当两性在被动和主动的两极越走越远时，这个社会认知就会走偏，会认为女性表现出正常的繁衍冲动是不正常的，进而批判惩罚；男性不表现的主动一点就认为是没用。从生理特征上看，女性的生理是有固定周期的，因此女生在繁衍的原始冲动上理论上来说比男性更强（国外有实证研究证明）。男性35岁之后，激素水平下降，也不会那么主动了，征兆是开始钓鱼、玩音乐器材、茶壶、摩托等等。</p><p>女性一方在繁衍行为上变得越来越被动，在繁衍关系确立上就变得越来越主动，天价彩礼、奢华婚礼的新闻我们经常看到。与此同时，优质大龄剩女和底层大龄光棍大量并存，这就是建立在这套繁衍策略基础之上社会规则的副作用。这一套规则起作用的基础因素是生产力水平和科技水平，生产力发达之后，女性独立孕育下一代已经不是什么问题。同样，如何鉴别下一代是否是男性共同孕育的子女，基因检测技术也可以轻松做到。未来生物技术的发展可能不再需要人类孕育下一代也未可知。</p><p>从马克思主义哲学的观点看，生产力决定生产关系。生产力、科技水平和经济水平的不断提高，对于社会关系中最基本的婚配关系肯定会有影响，只是这影响缓慢而深远。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;人是高级动物，这句话如果去掉形容词，从句子的主干来看可能更接近本质：人是动物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从动物的角度来看人，很多东西看起来可能会更清楚简单。生命本身无所谓意义，而是出自于一种延续自身的本能。这种延续一方面体现为自身生命长度的延续，另一方面体现为自身基因的延续。为了使生命顺利延续下去，造物主对繁衍行为本身进行了最大限度的奖励。</summary>
    
    
    
    
    <category term="人性" scheme="http://hechushi.com/tags/%E4%BA%BA%E6%80%A7/"/>
    
    <category term="两性" scheme="http://hechushi.com/tags/%E4%B8%A4%E6%80%A7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你所处的社会位置，决定你的命运</title>
    <link href="http://hechushi.com/2023/03/18/%E4%BD%A0%E6%89%80%E5%A4%84%E7%9A%84%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%BD%8D%E7%BD%AE%EF%BC%8C%E5%86%B3%E5%AE%9A%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%91%BD%E8%BF%90/"/>
    <id>http://hechushi.com/2023/03/18/%E4%BD%A0%E6%89%80%E5%A4%84%E7%9A%84%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%BD%8D%E7%BD%AE%EF%BC%8C%E5%86%B3%E5%AE%9A%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%91%BD%E8%BF%90/</id>
    <published>2023-03-18T06:40:04.000Z</published>
    <updated>2023-03-28T08:16:31.463Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上文说提高自己的认知能力，也要考虑自己所处的社会位置。这句话说得有些中庸。</p><p>我的发小曾经给我说过一句话：一个人，要么活得像个痛苦的哲学家，要么活得像头快乐的猪。<span id="more"></span></p><p>这其实不是一个选择题，而是骨子里注定的。</p><p>提高自己的认知能力，过程是痛苦的，结果通常也不太舒服。这个世界上，让人痛苦的东西，最终往往都令人上瘾。比如，辣椒、烟、酒…</p><p>提高自己的认知能力，不管提高了多少，也不管有多少人有提高，终归是对这个社会有正收益的。但是，所有的道理都脱离不开时代背景、人文环境或者假设前提。金刚经云：一切有为法，如梦幻泡影，如露亦如电，应作如是观。大概就是这么个意思。至于为什么说提高自己的认知能力，也要考虑自己所处的社会位置，取决于时代背景、人文环境。这个说起来就又复杂了，不能详细讨论。</p><p>当你的认知能力超越你所处的社会位置时，你就会不自觉得显得与周围不协调。当你是一头拉磨的驴时，你就会不自觉地想：我为什么要日复一日地围着这个磨转，就不能换个其他更好的办法吗？你也不是有恶意，你也不是想怠工，你就是单纯地产生了这个疑问想探索一个更好的解决办法而已。而你的这个疑问，不仅不会得到其他驴的共鸣，也会令主人感到恼火。其他的驴会说，我们祖祖辈辈都是这么过来的，为啥到你这就不行？我们每天拉磨比你辛苦多了！怎么？就你TM高驴一等？主人会觉得，就你TM一天天的活没干多少，问题还不少，我要找到其他更好的办法了，不早把你宰了吃肉吗？</p><p>当然，为啥不能换个位置呢？</p><p>有个人死后见上帝，好奇地问上帝，这个世界上最伟大的将军是谁？上帝指着旁边一个普普通通的老头说是他。这个人就很奇怪，说这个人生前不是个普通厨师吗？上帝说：是的，但是如果他做将军的话，他就是这个世界上最伟大的将军。</p><p>这个故事对我们的启发意义有很多，但在这里想说明的一点，正如长者所说：个人的努力固然重要，但也要考虑历史的进程。</p><p>不同的时代背景，有不同的主题，有不同的任务，当然也就需要不同类型的人才。所谓时势造英雄是也，和平年代，再牛逼的厨师也没法当一个将军。</p><p>我们能走到今天到达这里，无疑是非常幸运的。既要归功于改革开放近四十年来的成果，我们也是这改革开放近四十年来的成果。</p><p>2022年末，有个不起眼的新闻，两个刚毕业的女生，住在一线城市的地下室，半夜供热管道破裂，两条生命就这样波澜不惊地走了。就在这个新闻发生的前几周，我一个堂哥因为一场疾病走了。</p><p>很多人说，麻绳专挑细处断，厄运专找苦命人。</p><p>其实，你所处的社会位置、生存环境，既决定了你的认知，也决定了你的生死。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;上文说提高自己的认知能力，也要考虑自己所处的社会位置。这句话说得有些中庸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的发小曾经给我说过一句话：一个人，要么活得像个痛苦的哲学家，要么活得像头快乐的猪。</summary>
    
    
    
    
    <category term="社会位置" scheme="http://hechushi.com/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%BD%8D%E7%BD%AE/"/>
    
    <category term="认知" scheme="http://hechushi.com/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
    <category term="命运" scheme="http://hechushi.com/tags/%E5%91%BD%E8%BF%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>男子无才也是德</title>
    <link href="http://hechushi.com/2023/03/17/%E7%94%B7%E5%AD%90%E6%97%A0%E6%89%8D%E4%B9%9F%E6%98%AF%E5%BE%B7/"/>
    <id>http://hechushi.com/2023/03/17/%E7%94%B7%E5%AD%90%E6%97%A0%E6%89%8D%E4%B9%9F%E6%98%AF%E5%BE%B7/</id>
    <published>2023-03-17T14:27:39.000Z</published>
    <updated>2023-03-28T08:15:57.226Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>经常听到别人对我说：我觉得你好有才啊！当面说的或者背后说的，都有。对于他人而言，或者就说这话的人本意而言，这是在夸我。但我每每听到这样的话，却有一股无名的恼火，甚至觉得有些恶心。可能是我自己多少有点狗坐轿子，不识抬举吧。<span id="more"></span></p><p>之前不知在哪里看到一句话：才华就像是内裤，你得有，但是不要逢人就展示出来。被人说有才，既有某种被当众剥光衣服只剩内裤的尴尬，也有好似一事无成的穷酸秀才浑身冒出的一股郁郁不得志的酸臭气。</p><p>我的起点很低，有很多别人很早就知道的东西，我到三十多岁才明白。而我之所以有今天别人口中的“有才”，是大学毕业前后几年经历过极度痛苦的自我否定自我更新后，经过十余年的不断反思才有的一点独立思考能力。另一方面，倔强的性格可能也起到了决定性的作用。</p><p>促成自我否定自我更新这一反思过程的，是当时毕业后面临书本知识和社会现实之间的巨大反差。这种反差于我而言是如此巨大，还是因为我的起点太低，能用得上的基本的社会知识几乎为零，所以仅有书本知识。书本知识都是理想状态下的理论知识。理想是丰满的，现实却是一骷髅。倔强的性格又令我正视了这一巨大反差，引发的认知失调带来的巨大痛苦又迫使自己去寻找解释这巨大反差的缘由。</p><p>这个过程，犹如自己拿刀，忍着剧痛把自己旧的骨肉割去，然后让它再慢慢长出新的骨肉来。有时候发现新长出来的不对，还得再割去让它重新再长。这个过程是极度痛苦的，好在结果是幸运的。</p><p>有人说，我们学了那么多道理，为什么还是过不好这一生？</p><p>其实，我们学到的知识和道理，是肯定的，但是如果没有经历过否定，否定之否定，那么这种知识和道理于我们而言，是云，是雾，终归落不到实处，也就无法指导我们过好这一生。</p><p>实践是检验真理的唯一标准，那么实践呢？该用什么来指导？</p><p>当然还是理论，或者说是思想，或者说是认知，可以粗略把它们当成一回事。</p><p>同样一件事情，不同的人来做，带来的结果是千差万别的。为什么会有这么大的差异？就是因为这些人的想法不同，反应在做事上就会有细节上的差异，细节上的差异累计放大为结果的差异。</p><p>思想这个东西很虚，但又无处不在，它时时刻刻影响着我们的一言一行。思想的差异，必定体现出行为结果的差异。所谓能力，就是你的思想或者认知能力，加上经验的磨练，就能输出不错的结果的概率。</p><p>有时候，人与人之间的差距，大于人与狗之间的差距。</p><p>有能力，当然意味着成事的概率高。但是，反过来能不能说：成事了，就代表有能力呢？</p><p>读万卷书，不如行万里路；行万里路，不如阅人无数。其实，如果没有自己独立的思考和见解，认知水平太低，行万里路也只是个邮差，阅人无数也只是个门卫。</p><p>当然这里不是说行万里路和阅人无数不重要，而是说需要相应的认知水平加持才能起作用。佛祖说，一花一世界，一叶一菩提。但是有的人世界很大，坐井也能观天下；有的人世界很小，世界逛完一圈，依然活在井里。</p><p>三十岁之前那会，年轻气盛也好，年少轻狂也好，特别喜欢争论，而且每每争论起来就表现出一定要争赢的架势来。现在回想起来，汗颜不已。现在也没好多少，每每表现出好为人师的样子来，回头就想自己给自己一嘴巴——为啥要嘴贱？</p><p>当人的固有认知与现有认知产生冲突的时候，人是会很不舒服的。所以，即使你是对的，你也无法说服对方，更多时候你是为自己制造一个敌人。</p><p>如果这个人是旁人还好说，如果这个人是你的朋友呢？或是亲人，同事，同学，老师，客户，领导，领导的领导？怎么办？</p><p>但是，人的认知水平是无法回退的，你又无法表达出自己的真实想法，就好似用一道无形的枷锁捆住自身。</p><p>胡适曾经有个经典的反问：除了思想，什么是我？</p><p>锋芒毕露，会让所有人都不舒服。隐忍不言，对于倔强的性格而言，也是一种精神上的凌迟，这种痛苦始终若隐若现，如影随形，无法摆脱。</p><p>人是环境的产物，与周围环境协调才会感到舒服。今天很多人都在说要提高自己的认知水平，其实也要考虑自己所在的社会位置。</p><p>否则，就会像我一样，混得洋狗不像洋狗，土狗不像土狗；混在鸡群里像鹤，混在鹤群里像鸡。</p><p>总说女子无才便是德，其实男子无才也是德。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;经常听到别人对我说：我觉得你好有才啊！当面说的或者背后说的，都有。对于他人而言，或者就说这话的人本意而言，这是在夸我。但我每每听到这样的话，却有一股无名的恼火，甚至觉得有些恶心。可能是我自己多少有点狗坐轿子，不识抬举吧。</summary>
    
    
    
    
    <category term="思想" scheme="http://hechushi.com/tags/%E6%80%9D%E6%83%B3/"/>
    
    <category term="理想与现实的冲突" scheme="http://hechushi.com/tags/%E7%90%86%E6%83%B3%E4%B8%8E%E7%8E%B0%E5%AE%9E%E7%9A%84%E5%86%B2%E7%AA%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>为什么社会在进步，而我们却越活越累？</title>
    <link href="http://hechushi.com/2021/08/22/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%9C%A8%E8%BF%9B%E6%AD%A5%EF%BC%8C%E8%80%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%8D%B4%E8%B6%8A%E6%B4%BB%E8%B6%8A%E7%B4%AF%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://hechushi.com/2021/08/22/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%9C%A8%E8%BF%9B%E6%AD%A5%EF%BC%8C%E8%80%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%8D%B4%E8%B6%8A%E6%B4%BB%E8%B6%8A%E7%B4%AF%EF%BC%9F/</id>
    <published>2021-08-22T06:31:01.000Z</published>
    <updated>2023-03-28T08:15:27.307Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p> 从茹毛饮血，刀耕火种，石器青铜器，到第一二三次科技革命，社会生产力是在高速进步的。在人工智能和机器人不断普及的今天，人类不断从繁重的劳动中解脱出来，理应来说我们的生活是越来越轻松的，为什么我们却反而越活越累了呢？<span id="more"></span></p><p>有两次听到这个问题，都是我以前部门一个不显山不露水的女生闲聊的时候提出来的。不得不承认，这真的是一个非常好的问题，以至于我第一次从她嘴里听到这个问题而有点惊讶。提出一个高质量的问题是很难的，不信你可以试一下。</p><p>为什么社会在进步，而我们却越活越累呢？</p><p>我试图从精神和肉身两个方面来分析一下这个问题，当然，您活得累不累，包括我在内的大部分人，可能对精神什么的压根就不感兴趣，我们更感兴趣的是肉身层面的。</p><p>精神层面：价值选择空间逼仄</p><p>一句话来说，在相当相当大的程度上，我们没有办法按照自己的意愿生活。从精神层面来讲，我们一贯以来的传统文化，讲求的是实用主义和传统世俗生活方式，这就造成我们的价值判断标准过于单一，个体的精神世界和价值空间被潜移默化地限制得过于狭窄，而又少有人敢于或者能够冲破传统世俗的枷锁。</p><p>从价值判断标准来看我们对成功的定义，无外乎名、利、权；读书的时候比名次，工作了比工资，当官了比职位，当明星了比咖位。你的兴趣爱好是什么，活得开不开心，没有什么人真的关心。在电子竞技不为人知尤其是不能挣钱的时候，你喜欢玩游戏那就叫做不务正业。你三十岁之后，你说你喜欢搞哲学，别人看你的眼神立马充满了一种看精神病患者般的同情。如果你说你是搞艺术的，又没出名还没挣到钱，那大家就会以为你是被艺术搞的，或者打着艺术的旗号到处瞎搞的。</p><p>另外一方面，我们传统世俗生活给予我们的精神空间也不大，包容性也没那么强。我们的传统观念认为，男大当婚女大当嫁。无论男女，只要过了三十还没结婚，闲言碎语嚼舌头根子的唾沫能砸死你，这一点在农村尤甚。好一点的是，社会还是在进步的，男女平权运动使得女性参加工作的机会更多了，经济上更加独立，带来了人格的独立和自我命运的把握，优质大龄女青年反而更容易成为剩女，剩男则一言难尽。可是，你一女生要是敢说你喜欢女生，男生说你喜欢男生，我觉得传统观念可能暂时还接受不了。</p><p>为什么我们活得那么累，有一部分原因是我们的价值选择空间狭窄，大家都挤在一条线上，没办法按照自己的喜好和意愿活着，精神上很累。</p><p>现实里面，任何人都没有办法绝对地按照自己的意愿来生活，而在多大程度上能够按照自己的意愿来活，决定了我们大部分精神压力的大小。</p><p>肉身层面：经济资源的隐形掠夺</p><p>经济越活跃，对我们的生活就越好吗？</p><p>可能，经济上搞得越来越活跃，而实质上对我们个人层面上的经济资源掠夺得越来越厉害。</p><p>这个问题具有极强的隐蔽性和迷惑性，很难透过表面看透它，可一旦看透了，就很容易看到问题的本质，以后看到任何类似的现象都可以触类旁通。</p><p>首先来说矛盾点：在已经发展到人工智能和工业4.0的今天，生产力和生产效率都发生了质的飞跃，以前100个人要干几个月甚至几年的活，可能今天三两个人两三天就干完了，按平均工作量来看，我们理应是越活越轻松的，为什么我们还在996地“修福报”？</p><p>可能有人说，今天我们的物质生活水平比以往同样有了质的变化，为了满足现在高水平的物质生活条件，所以我们付出也要更多。这个理由具有很强的迷惑性，但是不成立。虽然我这里没有数据，如果有心的人可以去搜集数据来论证一下需求的提升和生产效率的提升之间的差值究竟是正还是负，但是从结果上来看，几乎关于我们吃喝拉撒、衣食住行的需求，都是产能严重过剩的。</p><p>总结成一句话：所有我们个人需求层面的消费品，如果不限产能地敞开生产，积压的产品将是我们十年甚至二十年都消费不完的。</p><p>那为什么我们还是越来越累呢？</p><p>在苏联时期，有一个外国人到苏联旅游，看到马路边上有两个人一前一后在干活，一个人负责在前面挖坑，另外一个人负责把前面刚挖好的坑又重新填上。这个外国人百思不得其解，就去问那两个人在干什么，他们回答说：他们在种树，本来是三个人的，负责把树放进坑里的那个人生病请假了。</p><p>当然这是在计划经济时期，他们大概率领的是工分，相当于现在的工资，那么我们怎么来看待他们两个人这一天的工资和工作的经济价值之间的关系呢？</p><p>如果放在今天，他们很可能会狡辩说，他们这是活跃了经济，促进了货币流通。</p><p>这个说法之所以具有很强的迷惑性，就在于它在某种情境下是说得过去的。</p><p>在遭遇经济危机的时候，凯恩斯的确提出过类似“挖坑-填坑”的解决办法的，或者说请一帮人把砖头从东边搬到西边，再请一帮人把砖头从西边搬到东边，然后给干活的人发放工资。</p><p>这么做的唯一合理性就在于，经济危机时一方面是产能过剩，另一方面是需求得不到满足，联接产能和需求的桥梁是货币，通过这种方式可以有效甄别出哪些人是需求得不到满足的人——因为把牛奶倒掉的人是不需要去抢牛奶喝的。通过这种方式，把货币发放给真正有需求的人来激活经济化解经济危机，虽然不是最优解，但确实是可行的。</p><p>说句题外话，类似的方法还有廉租房不配厕所、赈灾粥里面掺麸皮，这些都是有效可行的好办法。</p><p>在正常情况下，通过挖坑-填坑获得报酬，它和不劳而获唯一的区别在于，它里面有劳动，但是这劳动又没有创造价值。</p><p>比如：有一个1000人的桃花源般的村子，998个人都在栽种一种开花很美但是果子不能吃的桃树，2个人正常生产，最终的结果就是村子美得恍若仙境，起码那2个人却活得又苦又累。</p><p>如果以挖坑-填坑表示报酬为10而创造的经济价值是0，那么就还有报酬为10而创造的经济价值为1、2、3…甚至经济价值为负值的例子存在，比如：修路（修修补补的修）。</p><p>如果保质保量修好一条公路，那么这条公路使用三五十年应该没有问题，但是收了10分的钱，只修了一条6分的路甚至3分的路，然后三五年后开始修修补补，又要收钱。因为修路造成通行效率的降低、车祸概率的上升，而修修补补本身就是可以免掉的，那么修补路这事的总体经济价值就是负的。</p><p>类似这样的事情，不计其数，而其核心是他创造了多少经济价值，又拿走了多少经济报酬。</p><p>经济系统是平衡的，既然有人创造1分的价值拿10分的报酬，那么就得有人创造10分的价值只拿1分的报酬。</p><p>为什么你创造10分的价值却只能拿到1分的报酬，这是怎么实现的，这又是另外一个大话题了。比如，给你一个殖民地国家，你该怎么殖民才成本最低呢？</p><p>为什么这个创造10分的价值却只能拿到1分报酬的人是我？这大概是由我们在社会中的生态位决定的，也就是我们掌握的权力和资本确定的，当然排第一序位的永远是权力。</p><p>除了权力、资本的力量外，底层的内卷也是一个非常重要的原因。</p><p>比如一个小镇，经济总量是有限的，所有的小商店都是一周五天朝九晚五开业，大家都相安无事，工作生活都很和谐。有一天，一个店主债务缠身，偿债压力很大，决定朝八晚十并且一周七天无休来多挣点钱。一开始几天，他的营业额确实大幅增加了。但是小镇总的购买力没有发生变化，他的多了，其他店主就少了。其他的店主也要养家过日子，就只能跟进，也朝八晚十并且一周七天无休。最后，又回到了最开始的状态，大家的营业额还是那么多，却平白无故干得又苦又累。</p><p>如果权力、资本的力量让我们却越活越累是天作孽犹可恕的话，那内卷就是自作孽不可活了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt; 从茹毛饮血，刀耕火种，石器青铜器，到第一二三次科技革命，社会生产力是在高速进步的。在人工智能和机器人不断普及的今天，人类不断从繁重的劳动中解脱出来，理应来说我们的生活是越来越轻松的，为什么我们却反而越活越累了呢？</summary>
    
    
    
    
    <category term="经济学" scheme="http://hechushi.com/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="逻辑" scheme="http://hechushi.com/tags/%E9%80%BB%E8%BE%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>价格歧视</title>
    <link href="http://hechushi.com/2020/07/29/%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%AD%A7%E8%A7%86/"/>
    <id>http://hechushi.com/2020/07/29/%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%AD%A7%E8%A7%86/</id>
    <published>2020-07-28T19:35:08.000Z</published>
    <updated>2023-03-28T08:14:53.398Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>商家追求最大利润，消费者追求最低成本，双方经常处于一种博弈状态。俗话说“买的没有卖的精”，商家为了赚得更多，把商品卖出高价的手段可谓是花样繁多，套路是常变常新。<span id="more"></span></p><p>不管商家的套路怎么变，基本原理无非是以下三条：</p><h3 id="一级价格歧视：看人定价——看人下菜碟。"><a href="#一级价格歧视：看人定价——看人下菜碟。" class="headerlink" title="一级价格歧视：看人定价——看人下菜碟。"></a>一级价格歧视：看人定价——看人下菜碟。</h3><p>在这种价格策略下，商家给你报的价格基本就是对你量身定制的，能让你多掏一毛，绝不会让你少给一分。</p><p>标准化商品：现在大家习惯了去商场超市购物，明码标价，童叟无欺。但是还是有很多三四线城市，商场里面的东西是不标价格的。你去买东西，老板先看看你是生手还是老手，怯不怯场，懂不懂行，三两句话就能把你套出来，然后报一个高价，你就和他慢慢侃吧。</p><p>早期摸到了一个规律，当地老板报价基本都是是公允价格的一倍，于是我们就在老板开价的基础上砍一半，然后慢慢磨，基本能成还不怎么吃亏。直到后来我们遇到了一个老板，他直接5倍报价，我们砍一半，他还是能赚一倍多。后来我们看到五分之一，老板们又搞十倍报价，二十倍报价了。这个就没完没了了，就看你怎么砍价了。</p><p>砍价这个套路现在已经很过时了，现在基本都是砍折扣，看看能打多少折。然后商家二十倍定价，给你打个一折怎么样？一折哦，听上去爽吧，还感觉占便宜了不是？</p><p>二十倍很夸张吗？不要太低估了商家的想象力，还有百倍定价的呢。</p><p>还好，科技进步了，有了电商购物。当然，也有了“大数据杀熟”。我们能怎么办？货比三家，或者先放购物车里看他价格怎么变。</p><p>非标准化的商品：古董、玉器等，这类不仅看人定价，也看货定价，不专业就不要硬去当冤大头了。实在要买，要么请信得过的专业人员帮你咨询，要么去拍卖行。拍卖，那个价格就是一个愿打一个愿挨了。</p><p>总的来说，一级价格歧视就是商家对消费者个体实行差异化定价以求利润最大化。针对的一般是购买频次不高的商品，且消费者不知道商家对其他消费者的报价。</p><p>如果你去买袋盐，老板给你报价一万，估计你想把他腌了的心都有。</p><h3 id="二级价格歧视：以量定价。"><a href="#二级价格歧视：以量定价。" class="headerlink" title="二级价格歧视：以量定价。"></a>二级价格歧视：以量定价。</h3><p>正向的二级价格歧视：买的越多，价格越便宜。美团、拼多多对这个就很有经验。什么原理呢，大概就是单次交易量越大，交易的摩擦成本越低（人工成本、库存成本和损耗、资金时间成本等等），商家将降低的成本让渡给消费者，双赢。</p><p>逆向的二级价格歧视：买的越多，价格越贵。移动网络的上网流量费、阶梯式定价的电费等等，用的越多，价格越贵。还有个人所得税，好像也是这样。这又是什么原理呢？大概是对社会效益和公平性的补偿吧。移动网络资源有限，同时使用的人太多，人均占用的网络资源就会变少，网速就会变得很慢，用的多的就多付点费用。电费也是同理，火电耗煤（不可再生资源），水电总量有限。个人所得税是为了照顾社会公平，社会财富总量就那么多，你挣得太多，就意味着其他人挣得变少，为了兼顾公平，你多纳税你光荣啊。</p><h3 id="三级价格歧视：按群体定价。"><a href="#三级价格歧视：按群体定价。" class="headerlink" title="三级价格歧视：按群体定价。"></a>三级价格歧视：按群体定价。</h3><p>按群体定价可以用多个维度来划分，定价的策略也更多样化。</p><p>按地理空间区别定价：一把青菜，沙特阿拉伯人买的价格，和广东人买的价格，肯定不一样；当然，石油也是。</p><p>按时间区别定价：一部苹果手机，刚上市愿意从黄牛手里买的消费群，一个月后在官网买的消费群，两年后在淘宝上买的消费群，肯定不一样，价格接受度完全不同。另一个例子是电影，上映时在电影院里看，和两三个月后在爱奇艺上看，消费群体不一样，价格肯定也不一样。</p><p>按版本定价：最典型的是汽车，不管哪一款，最低限度也是两个版本——特斯拉。书，先搞精装版，然后再推平装版，最后搞个简装版，实在不行还有盗版。</p><p>按年龄定价：公共交通、门票，对老年人一个价格、青年人一个价格、儿童一个价格，很多时候老年人和儿童是一个价格。</p><p>总的来说，三级价格歧视是商家为了实现利润最大化，减少消费者剩余和商家无谓损失所采取的定价策略。对于商家而言，实现了利润最大化，对于消费者而言实现了效用最大化下的各取所需。</p><p>即使知道了价格歧视，但还是那句老话：买的没有卖的精，只是面对商家报价的时候，我们可以更理性地对待，起码知道这个套路是怎么玩的。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;商家追求最大利润，消费者追求最低成本，双方经常处于一种博弈状态。俗话说“买的没有卖的精”，商家为了赚得更多，把商品卖出高价的手段可谓是花样繁多，套路是常变常新。</summary>
    
    
    
    
    <category term="经济学" scheme="http://hechushi.com/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="价格" scheme="http://hechushi.com/tags/%E4%BB%B7%E6%A0%BC/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>普通用户千万不要参与期货的逻辑</title>
    <link href="http://hechushi.com/2020/07/28/%E6%99%AE%E9%80%9A%E7%94%A8%E6%88%B7%E5%8D%83%E4%B8%87%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%8F%82%E4%B8%8E%E6%9C%9F%E8%B4%A7%E7%9A%84%E9%80%BB%E8%BE%91/"/>
    <id>http://hechushi.com/2020/07/28/%E6%99%AE%E9%80%9A%E7%94%A8%E6%88%B7%E5%8D%83%E4%B8%87%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%8F%82%E4%B8%8E%E6%9C%9F%E8%B4%A7%E7%9A%84%E9%80%BB%E8%BE%91/</id>
    <published>2020-07-27T17:03:12.000Z</published>
    <updated>2023-03-28T08:14:30.440Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>时不时在手机的信息流里面，会有某个人投机期货发财的新闻，主人公通常是几起几落后，最终东山再起，赢得亿万身家。</p><p>看完之后，百感交集，汗毛倒立，倒吸凉气。<span id="more"></span></p><p>这些基本都是软文广告，文字极富煽动性和诱惑性，看完之后让人感觉仿佛发现了一条财富自由之路，心潮澎湃，跃跃欲试。一般出现这样的新闻（是不是新闻都存疑）只能说明一个问题，期货市场缺韭菜了！</p><p>如果没有产业背景，期货市场，普通人应尽一切必要努力避免参与！</p><p>设计期货市场的初衷，是为了让产业客户对冲价格风险的，根本就不是针对普通用户的。</p><p>普通用户参与到期货市场，唯一的身份就是——韭菜！当然，你可能认为你是在投机，再说好听点是投资。</p><p>期货市场，要从整体来看，才能看透它的本质：它产不产生现金流？</p><p>如果不算手续费，期货市场是不产生任何现金流的，就是零和博弈。如果算上手续费，那么期货市场整体的现金流是负的。如果再算上资金的时间成本，你的潜在损失就更大。如果算上资金的风险成本和穿仓的风险，你的损失会上天。</p><p>现在的监管手段，一般在穿仓之前就强平了，多多少少能给你留下点买敌敌畏的钱。</p><p>股票市场里，优质的股票每年还是有分红的，从整个市场来看，还是有机会产生正向的现金流的。</p><p>正是因为期货市场手续费不断的抽水，加上产业资本和游资兴风作浪，导致韭菜迅速阵亡，需要不停拉新客户来填充老韭菜阵亡的位置，为期货市场提供流动性。</p><p>韭菜在期货市场阵亡的速度，快得惊人！在阵亡之前，韭菜在期货市场产生的唯一正面社会效益就是为期货市场提供了流动性，也算是为经济的平稳运行做出了积极贡献吧。</p><p>所以，有理由怀疑，信息流里期货暴富的新闻，会不会是期货里各个主要参与方共同联手做的一个局？</p><p>想起《3D肉蒲团》，你的眼里看到的是一个极尽香艳妖邪的美女，你的命运却是一具榨干的药渣。</p><p>自勉！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;时不时在手机的信息流里面，会有某个人投机期货发财的新闻，主人公通常是几起几落后，最终东山再起，赢得亿万身家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看完之后，百感交集，汗毛倒立，倒吸凉气。</summary>
    
    
    
    
    <category term="逻辑" scheme="http://hechushi.com/tags/%E9%80%BB%E8%BE%91/"/>
    
    <category term="投资" scheme="http://hechushi.com/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84/"/>
    
    <category term="期货" scheme="http://hechushi.com/tags/%E6%9C%9F%E8%B4%A7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>贸易全球化的症结在哪里？</title>
    <link href="http://hechushi.com/2020/04/07/%E8%B4%B8%E6%98%93%E5%85%A8%E7%90%83%E5%8C%96%E7%9A%84%E7%97%87%E7%BB%93%E5%9C%A8%E5%93%AA%E9%87%8C%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://hechushi.com/2020/04/07/%E8%B4%B8%E6%98%93%E5%85%A8%E7%90%83%E5%8C%96%E7%9A%84%E7%97%87%E7%BB%93%E5%9C%A8%E5%93%AA%E9%87%8C%EF%BC%9F/</id>
    <published>2020-04-06T17:10:58.000Z</published>
    <updated>2023-03-28T08:14:01.022Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>特朗普上台后搞了一系列“退群”的动作，于是大家惊呼“全球化的终结”！如今因为疫情的影响，进一步加剧了国与国之间的孤立。</p><p>贸易全球化走到今天，为什么会给大家一种走不下去的感觉？贸易全球化是否会终结？如果不会终结，那么下一步会怎么走？<span id="more"></span></p><p>首先，贸易全球化走到今天，是否会终结？</p><p>我们能观察到的是，贸易全球化走到今天遇到了一点波折，但是肯定不会终结。</p><p>一方面，无论是信息、物流还是资本，都已经实现了全球流通，全球布局，这一点是不可逆的。特别是移动互联网的发展，更加强化了这一趋势。信息全球化的发展，这一点是不以人的意志为转移的。5G的发展，强化的正是信息的即时性。信息的全球化，首先会带来价格信息的全球化，价格洼地会吸引全球资本来填充，资本产生贸易，物流也会全球化。所以，信息的全球化不可逆，那么资本和物流的全球化也不可逆，贸易全球化就不可逆。</p><p>另一方面，自然资源在地球上的分布是不均衡的，所以各国的产业结构肯定也是不均衡的。但是各个国家要生存，甚至高质量的生存，就必定要求输入匮乏的资源，同时输出富余的资源交换，这就是贸易全球化产生的基础。这个基础是建立在人们对高质量生活水平追求的本能之上的。只要人们对生活质量有要求，贸易全球化就不会终结。</p><p>然后，贸易全球化为什么会遇到波折？</p><p>在发达国家，贸易全球化过程中，国际资本和普通民众受益不均，甚至普通民众在贸易全球化过程中利益受损，造成普通民众和国际资本对贸易全球化态度的对立。一方面，全球各国生产要素禀赋不同，价格不同。资本可以在全球流动，在生产端可以全球寻找生产要素的价格洼地，然后全球配置组合，将生产成本降到最低。在市场端将商品和服务差别化定价卖到全球各地，实现利润的最大化。而普通民众不仅难以通过全球化提升自身受益，反而会因为贸易全球化受到劳动力价格洼地的冲击而降低自身受益，甚至丧失工作机会。另一方面，全球各国法律环境和税收制度不同，资本同样可以通过全球配置来规避法律义务，降低税收成本，规避本国为缩小贫富差距而设置的法律政策障碍。普通民众，同样难以做到这一点。</p><p>在发展中国家和欠发达国家，不论是民族资本还是普通民众，都受益于贸易全球化带来的秩序、生产技术和收益水平的提升。因此，发展中国家和欠发达国家对贸易全球化普遍是持支持态度的，而发达国家内部对贸易全球化是有态度差异的。这个态度差异随贸易全球化发展到一定程度，就产生了分歧或对抗。</p><p>贸易全球化遇到的另一个波折是各个国家不同制度背景下造成的贸易不平衡。各个国家在劳工权益保护、环境保护、社会福利、贸易补贴和法律环境方面，差异巨大，造成生产成本差距巨大。劳工权益保护、环境保护、社会福利和贸易补贴，从字面意义就可以理解，这里不再引申。而法律环境的差异，在参与贸易全球化的部分国家中，依靠审批和垄断，催生了国家资本主义这一经济巨兽，在全球市场竞争中神挡杀神，佛挡杀佛，令其他国家心惊胆寒。正因如此，国家资本主义受到主流发达国家的一致声讨。制度差异造成的贸易不平衡，不是偶然性的或是阶段性的，而是长期性的。</p><p>贸易不平衡短期来看造成了美元的大幅扩张，看似对美国有利，而长远来看却破坏了健康可持续的贸易基础。一方只产出不消费，另一方只消费不产出，看似消费的一方占了便宜，但是消费的一方担心的却是自己未来丧失参与游戏的资格。而这种贸易格局，其本身也是病态的。这种贸易不平衡的格局，长期看不到改善的可能，就迫使主导贸易全球化的国家来反思贸易全球化这件事了。</p><p>正是由于内部矛盾和外部矛盾叠加，矛盾激化到需要各方停下来反思，并寻找贸易全球化新方向的背景下，特朗普在代表国际资本势力的建制派一致不看好甚至激烈反对的情况下，以绝对优势胜出上台了。</p><p>最后，贸易全球化下一步会怎么走？</p><p>贸易全球化肯定会继续推行下去，只是游戏规则和形式会发生大幅改变。从美墨加、TTIP等协议来看，都是在劳工权益保护、环境保护、社会福利、贸易补贴和法律环境等制度方面打补丁，力求消除因制度差异造成的贸易不平衡。贸易不平衡消除了，发达国家因为贸易全球化的内部矛盾也就大大缓解了。</p><p>客观来说，游戏的规则对各方来说都是公平的，因为需要大家共同遵守，而并非一方遵守而另一方可以豁免。如果想要参与游戏，迫切需要改变的是自己，首先让自己成为遵守游戏规则的一方，然后争取其他各方的接纳和认可，从而获得游戏的参与资格。而不是怨气冲天指责他人，等着世界改变来迎合自己则更不可取。</p><p>毕竟，昨日的荣光，已经过去了。</p><p>昨日之日不可留，明日之日尤可期！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;特朗普上台后搞了一系列“退群”的动作，于是大家惊呼“全球化的终结”！如今因为疫情的影响，进一步加剧了国与国之间的孤立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贸易全球化走到今天，为什么会给大家一种走不下去的感觉？贸易全球化是否会终结？如果不会终结，那么下一步会怎么走？</summary>
    
    
    
    
    <category term="全球化" scheme="http://hechushi.com/tags/%E5%85%A8%E7%90%83%E5%8C%96/"/>
    
    <category term="贸易" scheme="http://hechushi.com/tags/%E8%B4%B8%E6%98%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>又见庚子年</title>
    <link href="http://hechushi.com/2020/01/27/%E5%8F%88%E8%A7%81%E5%BA%9A%E5%AD%90%E5%B9%B4/"/>
    <id>http://hechushi.com/2020/01/27/%E5%8F%88%E8%A7%81%E5%BA%9A%E5%AD%90%E5%B9%B4/</id>
    <published>2020-01-27T14:35:41.000Z</published>
    <updated>2023-03-28T08:11:21.792Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>中国近现代史上最近两百来年，每逢庚子年都有大事发生，而且都是不太好的大事。<span id="more"></span></p><p>1840年，庚子年，清朝和英国发生战争，清朝称“第一次鸦片战争”，英国称“通商战争”，清朝战败，割地香港岛，赔款2100万元。民间称“庚子赔款”。</p><p>1900年，庚子年，慈禧借助义和团排外，引起八国联军侵华，火烧圆明园。</p><p>1960年，庚子年，三年自然灾害，百度百科词条内容显示：“据正式统计，1960年全国总人口比上年减少1000万。”</p><p>2020年，庚子年，以武汉为中心，爆发SARI，称之为：武汉肺炎。截止2020年1月26日2时，全国共报告确诊病例 2744例，死亡80例。</p><p>在古代，先辈们总结出一个规律：每当年份到庚子年，自然灾害和突发事件往往变多，不利于社稷民生。民间把发生在庚子年的灾难称为庚子之灾，或者庚子大难，庚子大坎。</p><p>在《地母经》中，针对庚子年，记载道：</p><p>太岁庚子年，人民多暴卒。</p><p>春夏水淹流，秋冬频饥渴。</p><p>高田犹及半，晚稻无可割。</p><p>秦淮足流荡，吴楚多劫夺。</p><p>桑叶须后贱，蚕娘情不悦。</p><p>见蚕不见丝，徒劳用心切。</p><p>对于用天干地支算命，说哪个年份不好，会发生灾难，我们有点科学素养的人是不会相信的——这是迷信。</p><p>用天干地支给年份排序，一个甲子60年。60年一个天干地支的周期，周期对于万事万物运行规律的揭示，是一个实用的工具。</p><p>周期有波峰，有波谷。从前人的总结来看，庚子年对于我们中国人来说是不是正好是一个波谷？</p><p>我们怎么面对庚子年这个波谷？</p><p>从2020年的武汉肺炎，倒推到1840年的第一次鸦片战争，让我们诚实地面对事实、诚实地面对自己、诚实地面对民众、诚实地面对国际、诚实地面对历史、诚实地面对未来做起，那么不管是不是庚子年，我们都能平顺度过。</p><p>从1840年，到2020年，我们有什么改变？</p><p>我们，改了吗？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;中国近现代史上最近两百来年，每逢庚子年都有大事发生，而且都是不太好的大事。</summary>
    
    
    
    
    <category term="认知" scheme="http://hechushi.com/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
    <category term="社会" scheme="http://hechushi.com/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A/"/>
    
    <category term="周期" scheme="http://hechushi.com/tags/%E5%91%A8%E6%9C%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>思想的力量</title>
    <link href="http://hechushi.com/2020/01/12/%E6%80%9D%E6%83%B3%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F/"/>
    <id>http://hechushi.com/2020/01/12/%E6%80%9D%E6%83%B3%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F/</id>
    <published>2020-01-11T16:54:37.000Z</published>
    <updated>2023-03-28T08:10:53.854Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>英国“铁娘子”撒切尔夫人曾经说过一句话：“你们根本不用担心中国，因为中国在未来几十年，甚至一百年内，无法给世界提供任何新思想。”大家是不是觉得铁娘子说这种话，是当年在邓公面前的那一跟头，摔得太轻了？<span id="more"></span></p><p>中国有没有思想家？大家应该有自己的答案——当然，自己开心就好！</p><p>思想，大概分两类就是关于自然世界的思考，关于人类自身的思考。思考的越深入细致，越接近本质，思想就越有价值，越能发挥力量。</p><p>对自然世界（含生物学意义上的人）本质的思考，诞生了物理、化学、生物等等自然学科，使得我们拥有了内燃机、电机、互联网、生物医学等等工具，可以改造世界、改造自身。这种力量既可以用作建设的力量，也可以用作破坏的力量。比如核裂变，既可以用来建设核电站，也可以用来制成原子弹。不管是建设，还是破坏，人类今天拥有的力量都是过去不可比拟的。</p><p>自然科学的探索，是一个求真的过程，谁对自然世界的认知更真，谁就能够获得更先进的生产力！</p><p>对人类自身（主要是指社会学意义上的人）的思考，诞生了经济学、政治学、社会学等等人文学说，使得我们拥有了银行、股票、司法、选票和救济等等，可以提高我们的生产生活效率，降低我们的生产生活成本。对人类自身的思考，本质是为了建立一套更高效的社会秩序。</p><p>我们生存的这个世界，是由我们建构出来的。建构成什么样子，取决于建构者的思想。思想不同，建构的社会形态不同，社会秩序不同，运行效率不同。</p><p>人文思想无对错，但是却有高低。人文思想的高低，最终在社会运行效率上体现出来。</p><p>自然科学是求自然世界的真，人文学说是求人性的真。人文思想越符合人性规律，建构的社会制度越能发挥人性积极光明的一面，抑制人性消极黑暗的一面。丹麦瑞典，地处北极，也是高度发达国家，国民享受高福利。委内瑞拉资源丰富，国民却疯狂要外逃；朝鲜韩国一线之隔，两重天地，一边歌舞升平，一边饿殍遍地。</p><p>建构的社会运行效率高的思想，自然认同追随效仿的国家就多；建构的社会运行效率低的思想，自然认同追随效仿的国家就少。主义是立国战略思想，外交是战术手段，主义的思想水平低，外交手腕再高明也无济于事。</p><p>最高明的外交，是思想上让其他国家从心底认同追随。这比核武器、航空母舰威力还大！</p><p>新思想的诞生，不管是自然科学，还是人文学说，依旧要以旧思想建构的社会秩序做土壤。</p><p>土壤贫瘠，是没法让有生命力的种子发芽的。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;英国“铁娘子”撒切尔夫人曾经说过一句话：“你们根本不用担心中国，因为中国在未来几十年，甚至一百年内，无法给世界提供任何新思想。”大家是不是觉得铁娘子说这种话，是当年在邓公面前的那一跟头，摔得太轻了？</summary>
    
    
    
    
    <category term="认知" scheme="http://hechushi.com/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
    <category term="思想" scheme="http://hechushi.com/tags/%E6%80%9D%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>央行降准和商业银行的使命</title>
    <link href="http://hechushi.com/2020/01/01/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E9%99%8D%E5%87%86%E5%92%8C%E5%95%86%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E7%9A%84%E4%BD%BF%E5%91%BD/"/>
    <id>http://hechushi.com/2020/01/01/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E9%99%8D%E5%87%86%E5%92%8C%E5%95%86%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E7%9A%84%E4%BD%BF%E5%91%BD/</id>
    <published>2020-01-01T15:21:14.000Z</published>
    <updated>2023-03-28T08:19:33.840Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>吃药打针，是因为生病。我们要透过吃药打针这事，去看本质。<span id="more"></span></p><p>人体一般是自带免疫力的，偶尔得个感冒风寒，靠自身免疫调节，很快就会恢复。一般，人体发烧超过38.5摄氏度才需要去医院吃药打针，超过39摄氏度就要进急诊了。吃药打针，说明生的病仅靠自身免疫调节是不够的，到这个阶段，说明这病起码不是一两天就能好的。得个普通感冒，起码也要一个星期吧。病来如山倒，病去如抽丝。总不能刚出ICU，转身就DBJ吧。所以，对待吃药打针这事，不要那么欢欣雀跃，以为马上就能胡吃海喝了，那只会加重病情。</p><p>吃药适用于轻症。病得不那么重的话，可以先吃点药。药进了消化道，慢慢吸收，进入内循环，作用于病体。打针就适用于重症了。病得重了，给药经过消化道吸收显然太慢，不如一针下去，直接把药注入体内效果来得快。</p><p>利用价格工具调节利率是吃药，利用数量工具存款准备金率是打针。这次打针不吃药，意思是不是金融杠杆，该去杠杆的还是得去，该加杠杆的还是得加？</p><p>哪些部门该去杠杆，哪些部门该加杠杆？这个政策的效果大概就是融资成本高的经济部门，如果承受不了债务成本，自然而然地就得去杠杆；融资成本低的经济部门，政治使命必达也好，经济效益优先也好，该加杠杆还是得加杠杆。这个降准的政策，就起到了一石二鸟的作用。</p><p>房地产行业，不管效益好不好，融资能力强不强，反正一刀切了。目前，从经济工作会议的结果来看，还没有松动的迹象。财务杠杆是去定了。</p><p>还有就是经济效益不好的民企国企，特别是经济效益不好的民企，融资能力差，融资成本高，财务去杠杆也是自然而然的事情。引导资金的优化配置，也符合经济市场化的方向。</p><p>现在经济下行压力大，怎么守住不发生系统性金融风险，还要想办法激活经济活力，如果有点政治高度，有策略地强行加杠杆就是商业银行的使命啊！</p><p>加杠杆往哪里加？</p><p>政府部门，城投债那是真香啊！</p><p>央企国企，只要效益过得去，能贷款还是给他们贷。如果是关系国计民生或者是原材料上游，那就更好了。</p><p>各个行业里民营企业的头部企业，就是有实力有潜力整合所在行业市场格局的那部分民营企业，只要没有暗雷，实际控制人比较靠谱的，能加杠杆的全给他加上。他就是不想贷款，也得把授信给他批了！</p><p>上面的建议，姑妄言之，姑妄听之，下面说说逻辑。</p><p>政府部门、国企央企，就不用说了，毕竟是共和国的亲生儿子啊。</p><p>为什么建议大胆给各个行业民营企业的头部企业授信？</p><p>现在政府部门、企业部门和居民部门，哪一个不是负债水平高企？经济增速下滑的情况下，怎么去降低社会债务水平，拆系统性金融风险的雷？外贸，受到围追堵截；房地产，畸形发展抽空经济已经被弃，再者出生人口从2017年到2019年，数量锐减。剩下的就是投资和消费。</p><p>因为经济状况不佳，私营部门投资扩张的动力实在不足，主要还是得靠政府国企投资拉动。为什么华为都说5G的普及还不到时候，而政府依然造势要去推？</p><p>最后是消费，消费连着生产。不管是PPI还是CPI，市场还在争论是通胀还是通缩。经济下行，肯定是有通缩压力的。但是如果真的是通缩，我们怎么去守住不发生系统性金融风险？毕竟社会负债水平摆在那儿！肯定不能长期通缩。</p><p>中国货币发行的逻辑还没有大变的情况下，经济下行，逻辑上也不可能通胀。</p><p>为什么市场会有通缩通胀的争论？通缩是暂时的，不通缩爆点雷，大家还不把债务垒到天上去，系统性金融风险不是更大？另一方面也是为了轻车上阵，把风险最高的杠杆先去掉，剩下的再慢慢想办法，比如个人破产制度。</p><p>如果真的长期通缩 ，首当其冲的就是房地产价格。如果房地产价格受到冲击，想想有多少隐形穷人破产？这个牵一发动全身，即使有破产制度也无济于事，社会治理成本将飙升，这是不可承受之重。</p><p>要拆解社会高负债的雷，就只能维持市场终端价格不下滑，甚至温和上涨，来逐步化解债务风险。经济下行，需求是萎缩的，如果供给不变，价格会下跌，最后走向通缩。如何维持价格不变，甚至温和上涨？在不能改善需求的情况下，只能想办法减少供给。这就是供给侧改革的逻辑。</p><p>在供给侧改革的思路下，各行各业都会进行大洗牌，最后整合成几家独大。在这个过程中，银行帮助各个行业的头部企业去完成行业整合，既解决了经济下行期的经营压力问题，也完成了守住不发生系统性金融风险的政治使命。</p><p>怎么帮？授信低利率、高额度。简单，粗暴，不需要什么技术含量。</p><p>事实上，不少国字头的银行也在这么干。</p><p>还有一个方向，就是经济中替代房地产位置的科创板块。国家在资本市场专门推出科创板，可见国家意志之一斑——这也是中美角力的方向。</p><p>但是，银行给科创企业授信，还真干不了。不是不想干，是想干干不了，能干的有限。银行授信的逻辑是看历史，科创企业授信的逻辑是看未来，正好错位了。银行只能在投行领域有限介入一下。</p><p>姑妄言之，姑妄听之。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;吃药打针，是因为生病。我们要透过吃药打针这事，去看本质。</summary>
    
    
    
    
    <category term="经济" scheme="http://hechushi.com/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/"/>
    
    <category term="银行" scheme="http://hechushi.com/tags/%E9%93%B6%E8%A1%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>财务自由之路：最近的路最远</title>
    <link href="http://hechushi.com/2019/12/30/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%87%AA%E7%94%B1%E4%B9%8B%E8%B7%AF%EF%BC%9A%E6%9C%80%E8%BF%91%E7%9A%84%E8%B7%AF%E6%9C%80%E8%BF%9C/"/>
    <id>http://hechushi.com/2019/12/30/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%87%AA%E7%94%B1%E4%B9%8B%E8%B7%AF%EF%BC%9A%E6%9C%80%E8%BF%91%E7%9A%84%E8%B7%AF%E6%9C%80%E8%BF%9C/</id>
    <published>2019-12-29T16:00:20.000Z</published>
    <updated>2023-03-28T08:10:24.798Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>天上不会掉馅饼，你得想一想，你凭什么财务自由？</p><p>不要把句话当成反问句，你把它当成一个疑问句，好好想一想，我们凭什么财务自由？<span id="more"></span></p><p>首先，我们界定一下什么是财务自由：在合法范围内，不因为金钱的限制而束缚自己选择的自由。</p><p>一个富翁在沙滩上遇到一个乞丐，富翁问乞丐：你为什么不去工作？乞丐回道：为什么要工作？富翁说：工作可以挣钱啊！乞丐问：挣钱干嘛？富翁说：挣到钱后，就可以像我一样躺在这里晒太阳了！乞丐说：我现在不正和你一样在晒太阳吗？富翁说：不一样，我晒太阳是我选择了在这里晒太阳，我也可以选择去滑雪，而你在这里晒太阳，是因为你只能在这里晒太阳！</p><p>我们都很向往财务自由。这个世界上，有多少人能够财务自由？虽然我们不知道具体的数量比例，甚至对于财务自由的标准也很模糊，但是我们知道，财务自由的人在人群总量中，占比是非常小的一群人。</p><p>也就是说，我们追求财务自由这件事，本身就是一个小概率事件。</p><p>财务自由之前是一个很热门的词，最近一两年有点遇冷了。可能之前因为中国经济的高速发展，诞生太多的千万、亿万级别的富翁，引起国人普遍的财富焦虑。这一两年经济增速降低，境况大不如以前，金融去杠杆的大环境下，P2P暴雷、债务暴雷、上市公司业绩暴雷等等层出不穷，波及的不仅仅是普通大众，还有上市公司大股东，甚至曾经的国家首富。</p><p>大潮退去之后，才知道谁在裸泳。看着曾经财务自由的榜样也光着屁股，我们才知道，财务自由其实并没有那么容易。</p><p>外部经济状况不佳其实也有一个好处，正好能让大家躁动的心静一静，回归到财富的本源上来，踏踏实实工作。同时，冷静地思考一下，这些年因为躁动，我们在追求财务自由的路上踏过那些陷阱，以及我们凭什么财务自由？</p><p>首先，我们来看一看，能够支撑我们走向财务自由之路的资源有哪些？</p><p>先天因素：智商、情商、体能、容貌、父母、家族、先天占有的自然资源；</p><p>后天因素：所在平台、个人奋斗、朋友圈、贵人帮助、好运爆发、踩到风口。</p><p>先天因素处于什么位置才能走向财务自由，取决于达到财务自由所需要的财富高于社会平均水平多少。以智商来看，如果只有百分之一的人达到财务自由，那么你的智商要高于百分之九十九的人，才有可能财务自由。注意，是可能，不是一定！情商、体能、容貌等其他先天因素，同样如此！即使拥有了高于社会百分之九十九人的智商、情商、体能和容貌，也要选对方向，不断积累，放大优势，才能最后博取相应的财富达到财务自由。如果选错了跑道，也一样枉然。比如你先天体能优势好，你去拼智商搞研究，多半没有什么显赫的成果；你上肢力量好，选了踢足球，也是枉然；如果去当搬运工，倒是发挥所长，可是对财务自由的目标来讲又有什么用呢？如果正巧进了国家铅球队，拿金牌就正好是努力的方向。</p><p>依靠父母、家族和先天占有的自然资源达到财务自由，换一句话说就是：我财务自由是因为我家本来就财务自由！有人一出生，家门口的墙上就用红油漆画了个圈，里面写着大大一个“拆”字。</p><p>后天因素，说实话，绝大部分是运气在起作用。个人奋斗的方向，要正好处于社会发展前沿的方向，并且结合先天的智商、情商、体能和容貌，甚至家庭、家族等因素。一般，我们的先天资质和我们拥有的资源，决定了我们的朋友圈，靠朋友圈里的朋友发迹带动我们走向财务自由，概率和中五百万彩票一样。</p><p>我们先天资质和我们拥有的资源也决定了我们所在的平台和我们所在平台的位置。平台发展方向和社会财富聚集方向一致，而且我们处于这个平台的头部位置，走向财富自由之路的确会更快一些。这能够让我们更客观地审视自己与财务自由的距离。</p><p>贵人帮助、好运爆发，都是小概率事件，和中彩票大奖一样。现在即使中一注福彩一等奖，扣税之后，还远远达不到财务自由的水平，在深圳连付首付都不够。</p><p>即使是撞大运，财务自由也不会长久。更何况，如果自身积累不够，飞来横财，也是飞来灾殃！——直接点来说，你怎么保护这笔横财，怎么运用这笔横财，甚至说怎么承受这笔横财？</p><p>比如，给一个普通人价值10亿人民币的限售股，限售一年。这一年里，每天股票涨跌幅带来的几千万到上亿的财富波动，都足以让这个人得失心疯！</p><p>这就是中国传统文化讲的：厚德载物！</p><p>再说贵人帮助，这个贵人首先自己要财务自由，想想这个概率。其次，贵人凭什么帮助你？这又要看回你先天的条件了，或者，你正好是这个贵人的私生子？因缘际会，也不是不可能，只是也同样是小概率事件。</p><p>踩到风口，的确有句话说：站在风口上，猪都能飞上天！踩到风口，的确会更快财务自由，但是你凭什么踩到风口？互联网是风口，人工智能是风口，大数据是风口，区块链是风口，你准备怎么踩？凭什么你踩的是风口而不是陷阱呢？你怎么去找下一个风口？你有哪些储备，做了哪些研究，方向对不对？</p><p>还有，风口的风停了之后呢？你能不能保证自己不被摔死？凭什么？</p><p>的确区块链、互联网金融让一批人暴富起来了。但是，故事的结尾会怎样呢？互联网金融这个故事的结尾，我们最近一两年大概也看出些端倪了。区块链的故事还在讲呢！比特币大涨，当初谁买了？为什么买？买了能拿多久？如果是凭运气买，凭运气拿到高点卖，那么凭运气得到的这笔财富，最后又能维持多久？</p><p>互联网高速发展带来的财富效应，是我们今天还能看到故事结尾的。阿里巴巴、腾讯、百度、京东、美团……当初和他们竞争的企业，如今还有人记得吗？这些成功的企业，为什么成功？他们的积累有多少，我们和他们有什么关系，我们处于什么位置，我们有什么积累？</p><p>总结成一句话，如果我们不能继承先天财务自由的资源，那么我们要么撞大运财务自由，要么凭借先天远高于社会平均水平的资质资源，选对方向，不断奋斗，不断积累，最终达到财务自由。</p><p>后天的财务自由之路，从本质上来讲，是以大博小，逐步积累的过程。</p><p>现在反过头来看看，我们追求财务自由，走的是什么路？炒股、炒期货、炒现货、炒币、炒邮票、炒外汇、高息理财、高额返现，特别是财务加杠杆操作。这些在本质上讲，统统都是以小博大，期望以小成本，博取大收益的行为，成功本身就是小概率事件。</p><p>追求财务自由的人，都是没有财务自由的人，那么本身在先天后天因素上大概率不占特别大的优势，或者，最起码方向上错了。</p><p>以小博大，不是不可以。</p><p>以炒股票为例，至今仍然是一赚二平七亏的整体比例。那么要做到一赚，起码你掌握的信息、权力或者资本，要超过90%的人，三个要素里面，你起码要占两个，如果只有一个，你要做到极致，才能保证赚钱的大概率。我们普通人，只能在信息这一点上做文章。你会的那点技术分析，还是书店里买来的，是别人不用拿来印书卖钱的东西，所有人都能看得到，你有什么优势可言？此外，你对你买的股票所在的行业了解多少，你对上市公司了解多少，实地调研了没有，能得到多少90%以上的人都得不到的信息，凭什么你能得到这些信息？如果你得到的信息，是公开的信息，凭什么你赚钱？如果公开的信息你都没有去研究，只是看着人人都看的到的K线图，凭什么你赚钱？除非你看K线图的技术，超越了市场90%以上人。那么，你要付出多少时间精力来研究K线图？其他技术分析亦然。</p><p>所以，炒股赚钱看上去是以小博大，本质上还是以大博小。不付出大量的时间精力甚至资金，希望工作之余看看行情走势和消息来炒股赚钱，和赌博无异。炒期货、炒现货、炒币等等，是相同的道理。</p><p>最近，股票圈有一张流传很广的图，上面是这么写的：</p><p>“请读上20遍以上，直到弄懂为止：</p><p>你永远赚不到<br>超出你认知范围外的钱<br>除非你靠运气<br>但是靠运气赚到的钱<br>最后往往又会靠实力亏掉<br>这是一种必然</p><p>你所赚的每一分钱<br>都是你对这个世界认知的变现<br>你所亏的每一分钱<br>都是因为对这个世界认知有缺陷</p><p>这个世界最大的公平在于：<br>当一个人的财富大于自己认知的时候<br>这个社会有100种方法收割你</p><p>直到你的认知和财富相匹配为止”</p><p>为什么过去三十年，有那么多人发财致富了？那是因为中国在一穷二白的基础上，改革开发引进远高于中国原来水平的生产力以及相配套的秩序，产生经济高速增长的奇迹。在这个过程中，财富的增量远大于存量，任何一个组织和个体，创造的财富机遇都是溢出状态。这个阶段，是社会财富剧增的时候，只要胆子大一点，头脑活一点，发财致富到财务自由，概率上比今天要大一点，难度上要轻松很多。</p><p>在中国经济高速增长接近尾声，进入存量博弈的时代，那些曾经的富豪又逐步被打回原形，直到他拥有的财富和他的认知相匹配为止。只是，他们曾经的财富神话，依然刺激着我们想要财务自由的神经，让我们的心躁动不安！</p><p>易经乾卦和坤卦是最基本的卦象，乾卦说：天行健，君子以自强不息；坤卦说：地势坤，君子以厚德载物。合在一起，大概就是我们追求财务自由的奋斗方向。</p><p>利用自己先天的优势，整体审视规划，在正确的方向上，用正确的方式努力。在权力、资本和信息三个维度上，占据优势，打造属于自己的平台，长期可持续积累下去，最后不说财务自由，起码可以保证衣食无忧。</p><p>有了正向的现金流，然后和时间做朋友，财务自由是水到渠成的事情。</p><p>在财务自由这条路上，以小博大，虽然看起来最近，走起来却最远，可能南辕北辙；以大博小，看上去最远，却是最现实的一条路——只要路是对的，就不怕路远。</p><p>总之，警惕那些在时间、精力和资金上投入不多，却又有与自己所处阶层不匹配的超过社会平均水平回报的投资投机机会。虽然看上去十分诱人，踩进去十有八九是陷阱！</p><p>愿您在通往财务自由之路上，少走一点弯路，少踩一些陷阱。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;天上不会掉馅饼，你得想一想，你凭什么财务自由？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要把句话当成反问句，你把它当成一个疑问句，好好想一想，我们凭什么财务自由？</summary>
    
    
    
    
    <category term="认知" scheme="http://hechushi.com/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
    <category term="财务自由" scheme="http://hechushi.com/tags/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%87%AA%E7%94%B1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>房地产的经济逻辑</title>
    <link href="http://hechushi.com/2019/12/23/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E9%80%BB%E8%BE%91/"/>
    <id>http://hechushi.com/2019/12/23/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E9%80%BB%E8%BE%91/</id>
    <published>2019-12-23T15:01:40.000Z</published>
    <updated>2023-03-28T08:09:48.426Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>中国房地产高歌猛进的发展，有两个基本前提：一是中国的城镇化进程的快速推进，一个是贸易顺差带来的外汇结余作为央行资产的货币发行机制。这两个前提在今天看来，一个已经遇到了瓶颈，另一个变成了堰塞湖。<span id="more"></span></p><p>这两个前提，本质上实际是一回事：中国经济的高速发展。</p><p>中国为什么能够高速发展？一是政策上放开了生产要素的管制，主要是土地和劳动力，以前土地包产到户和老百姓的盲流，都是要冒着生命危险的；二是激活了市场活力，发挥了市场优化资源配置的作用，不再用投机倒把罪处分早期的商贩，给了企业家和个体户应有的名分；三是适时加入进了国际贸易体系，成为国际贸易体系最重要的一环，引进国外先进的技术和秩序。</p><p>这所有的一切，只有一个本质目的：提高中国的社会生产效率。</p><p>只有社会生产效率的提升，才有财富的积累，才能国富民强！</p><p>社会生产效率的提升，在生产力水平不变的前提下，是有极限的。也就是社会生产效率提升到一定的水平后，就遇到瓶颈了。那么，同理，中国的城镇化进程，城市化率到了一定的程度，也会接近上限——不可能所有的人都住到城市里去吧？不可能放弃第一产业，只搞第二第三产业吧？要知道，第一产业是第二产业第三产业的基础，必须给第一产业留下一点空间。</p><p>从1998年算起，甚至从1979年三中全会算起，中国发展房地产，主要还是城镇化进程推动的。十一届三中全会包产到户和改革开发的政策，立马提高了第一产业的生产效率，同时，给了第二产业和第三产业巨大的发展空间。</p><p>把人从土地上松绑之后，第一产业效率大幅提升。农业生产效率上去之后，实际上不需要那么多人。</p><p>改革开放后，外资进入，带来先进的生产技术、管理制度和机器设备，第二产业、第三产业迅猛发展需要大量的劳动力支撑。</p><p>这样，人力资源从农村转移到城市，在城市里就产生了住房的刚性需求。在这个阶段，房地产的发展，对社会生产效率的提升是起积极正面的作用。</p><p>发展房地产的钱，从哪里来？因为刚刚改革开发，第一产业、第二第三产业的生产效率急速提升，积累的财富足够发展房地产。而且当时房地产还是政府控制，总体上以福利分房为主，房价非常平稳。</p><p>1998年取消福利分房，改由市场化解决住房问题后，房价才开始一路上扬的，总体是快了些，但还是可以接受的，一直到2008年。</p><p>这里有一个问题：为什么倡导自由市场自由竞争的西方市场经济国家，政府同样会出手管控房价过快上涨？</p><p>原因是房地产天然就不是一个完全市场化的商品。房地产完全依附于土地，土地却不是一个可以自由流动的生产要素。</p><p>房地产的边际成本随生产规模的扩大，降低幅度极其有限。</p><p>比如：投资一套马桶生产线，我生产1000个马桶，和生产十万个马桶，每个马桶摊销固定资产投入后的成本，是完全不一样的。而且，谁想投资生产，谁就可以投资生产，然后自由竞争，优胜劣汰。消费者则因为市场竞争，能够以更低的成本买到马桶，节约的资金可以投入到再生产。</p><p>但是，房地产不一样。房产的地理位置具有唯一性，只要你取得了土地，你的房产就在某种意义上具有一定的垄断性，特别是核心地段。而且，没有办法通过规模化降低生产成本，只能降低一些设计和管理上的配套成本，成本降低极为有限。房地产价格受土地价格、建筑原材料价格和劳动力价格影响最大，其中土地具有垄断属性，劳动力价格水涨船高，即使建筑材料价格平稳不变，房价的最终结果也是难降易升。</p><p>因为房地产的边际成本降低极为有限，甚至难降易升，那么就导致房地产发展到一定程度后，对生产效率的提升极为有限。房地产的地理垄断属性，则对市场自由竞争显得有害了。</p><p>所以，即使是西方市场经济国家，控制房地产价格的举动，就不奇怪了。</p><p>中国经济的高速发展，客观上是需要大量货币支撑的，否则会对经济活力形成伤害。</p><p>正好，改革开放之初，中国是以出口贸易为主发展起来的。以劳动附加值作基础的出口贸易，创造了大量的外汇。央行统一结售汇，以外汇作为资产发行人民币，解决了国内经济发展的货币需求问题。</p><p>央行投放基础货币，还需要商业银行通过信贷创造信用货币，才能实现基础货币的倍增，来满足国际贸易、国内贸易的大量货币需求。</p><p>2008年以前，商业银行的信贷逻辑主要还是借贷主体未来现金流的变现，也就是我们通常说的看借款主体的第一还款来源，其次才看抵押物的第二还款来源。换一个角度来说，2008年以前的借款主体，之所以敢向商业银行借款，是对其未来的盈利能力有信心。而且，事实上因为社会生产效率的提升，未来现金流确实能够覆盖借款的本息。</p><p>2009年开始，商业银行的信贷逻辑发生了变化，或者说重心发生了偏移，由原来以未来现金流变现为主，变成了以抵押物变现为主了。也就是说以考察第一还款来源为主，变成了以抵押物的第二还款来源为主了，特别是零售个人业务。借款主体敢向商业银行借款，是觉得自己的抵押物还会升值，炒房团表现得尤为明显。</p><p>房地产的价值，是以当时市场成交价来评估的。一套100平米的商品房，2008年是4000元每平米，那么所有房产的业主均能以40万价值的房产作抵押物到银行借贷，按照七成抵押率，每人最多可以借到28万元。2018年房价涨到20000元每平米，抵押率不变，那么所有房产的业主均可以向银行最多借到140万元，足足多了112万。</p><p>一个小区的业主可以如此，一个城市的业主可以如此，那么一个国家的业主同样可以如此！我们国家的货币，主要是通过这种方式发出来的。</p><p>2008年因为经济危机，之后为了刺激经济，四万亿经济刺激计划的出台，导致固定资产价格迅猛走高，房地产的价格更是一路猛进。</p><p>房价的高速上涨，以及房价的易涨难跌，使得房地产变成了良好的投机品，具有了金融属性。同时，也成了金融机构眼里的香饽饽，不断以房地产抵押释放信贷资金。释放的信贷资金又回过头推动房价上涨，促使金融机构释放更多的信贷资金，循环往复，不断加强。</p><p>到现在为止，很多城市的房价涨了数倍到十数倍。房地产，在诸多资产里面，收益率一枝独秀！全民因为房价高速上涨而全体焦虑，不惜掏空六个钱包。</p><p>到这个时候，房地产已经将经济体里的绝大部分资源都虹吸到这一个行业里来了。房地产只能解决人的居住需求，发展到这个阶段，对社会生产效率的提升影响实在有限，甚至可以说有害无益。租房住和购房住，对社会生产效率的提升有什么区别吗？</p><p>但是，本来可以用来升级机器设备、改进工艺以及科技研发的钱和资源，从长远来看，都是可以不断提升社会生产效率的钱和资源，全部投入到房地产里去了。带来的结果就是：社会生产效率无力提升，而房地产又推升了各种生产要素的价格，导致的社会生产效率开始下降。</p><p>一般情况下，总体债务中，不可避免地会有一些债务庞氏化。但是，社会生产率降到低于银行利率的时候，整个社会就会大面积大量产生庞氏债务。社会生产率越低，时间越久，庞氏债务就会越多。庞氏债务越多，又进一步拖累社会生产效率。</p><p>什么是庞氏债务？就是不能通过未来现金流变现覆盖本息，只能通过借新还旧来周转的债务。</p><p>不知道2012年算是中国社会生产效率的顶点，还是2015年。社会生产效率开始下滑后，出口创汇减少，外汇储备无法增加或者减少，央行想放水，也难为无米之炊，所以各种新名词不断，辗转腾挪，为市场救燃眉之急。庞氏债务开始累积，规模越来越大。早期越是看第一还款来源的，现在债务的庞氏化越严重。而越是看抵押物作为第二还款来源的，债务被房地产绑架的越深。</p><p>现在房地产涨也不行，跌也不行。只能冻着，将其资产收益平庸化！</p><p>当然，这是最理想的结果。理想，总是要有的！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;中国房地产高歌猛进的发展，有两个基本前提：一是中国的城镇化进程的快速推进，一个是贸易顺差带来的外汇结余作为央行资产的货币发行机制。这两个前提在今天看来，一个已经遇到了瓶颈，另一个变成了堰塞湖。</summary>
    
    
    
    
    <category term="逻辑" scheme="http://hechushi.com/tags/%E9%80%BB%E8%BE%91/"/>
    
    <category term="经济" scheme="http://hechushi.com/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/"/>
    
    <category term="房地产" scheme="http://hechushi.com/tags/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>钞票是怎么变成垃圾的</title>
    <link href="http://hechushi.com/2019/12/10/%E9%92%9E%E7%A5%A8%E6%98%AF%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%8F%98%E6%88%90%E5%9E%83%E5%9C%BE%E7%9A%84/"/>
    <id>http://hechushi.com/2019/12/10/%E9%92%9E%E7%A5%A8%E6%98%AF%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%8F%98%E6%88%90%E5%9E%83%E5%9C%BE%E7%9A%84/</id>
    <published>2019-12-09T16:29:07.000Z</published>
    <updated>2023-03-28T08:09:24.856Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>委内瑞拉的同志们太有钱了，街头遍地是钞票，垃圾桶里都有钞票。甚至一名居住在阿普雷州（Apure）的公民，通过社交网络展示了钞票堆成的垃圾山。</p><p>我一直以来有一个十分朴素的愿望：钞票堆成山！谁能想得到，这个愿望在委内瑞拉随随便便就能实现呢？<span id="more"></span></p><p>一方面，钞票堆成山；另一方面，委内瑞拉人发了疯地要逃离这个国家。钞票的天堂，人民的地狱，交织在一起，具有一种荒诞的魔幻主义色彩！</p><p>这个情景，在人类历史上，不是第一次上演，并且在可预见的将来，也不会是最后一次。中华民国、朝鲜、津巴布韦、德国……</p><p>钞票作为货币的一种表现形式，能够把自己混到和垃圾一个地位，也真是丢尽了货币的脸！</p><p>货币之所以能够和财富划等号，就是因为货币本身必须具备信用，不管信用的成色如何，只要是货币，就必须得有信用！如果一种货币，把自己的信用丢干净了，就把自己变成了垃圾！</p><p>钞票，本身就是纸张，只不过在纸张上用油墨喷绘了特定图案。用油墨喷绘特定图案的过程，就是赋予纸张信用的过程，以此区别钞票和一般的纸张。</p><p>不管是钞票、硬币、金银还是电子货币、区块链数字货币，甚至贝壳、布帛之类，之所以被称之为货币，都是建立在信用基础之上的，尽管他们的信用机制形成各有不同。</p><p>信用，在中文语境里最直白的解释就是：有人相信，有人使用。</p><p>相信什么？就是相信这种货币可以兑换成商品或者服务，相信和确立这样一种信念。使用就是将货币兑换成商品或者服务，亦或是将商品和服务兑换成货币，将所相信的信念进行实践。</p><p>信用，甚至没有要求货币与特定商品或服务的兑换保持固定的比例关系，只要求信念的确立和实践能够维持，就能使货币成其为货币。</p><p>当然，单位货币兑换的商品或者服务的价值量越稳定，应用的范围越广，这种货币的信用成色就越高。单位货币兑换的商品或者服务价值量越不稳定，应用的范围越窄，这种货币的信用成色就越低。</p><p>贝壳、布帛、金银铜等货币，依靠自然禀赋赋予其信用，信用成色随人类认知和生产力的发展而变动。比如贝壳、布帛、银和铜，因为相信和使用的人越来越少，便自动失去了货币的身份。黄金，始终还有人相信和使用，就始终具备货币的身份。钞票、硬币以及对应的电子货币等法定货币，依靠法律制度赋予其信用。这种信用赋予方式有两种，一种是民主协商确定，一种是国家暴力强制确认，不再详细讨论。</p><p>区块链数字货币，是依靠人们对数学原理的认知赋予其信用。其理念的普及和实践的扩展，还需要一个过程，信用成色正由弱慢慢变强。</p><p>一种货币信用的建立，要么通过漫长的摸索和磨合建立起来，要么用枪炮子弹和尸体建立起来，要么兼而有之。</p><p>货币的信用，建立的过程漫长而艰辛，褪色也不会一朝一夕就完成。</p><p>维持一种货币的信用成色，就是维持单位货币兑换的商品或者服务的价值量的稳定。稳定，不代表不允许波动。稳定，表示货币总量和商品服务总量，互相保持平衡。一方不变，另一方剧烈变动，都不是好事。</p><p>商品和服务增加，货币总量不增加，货币信用成色大幅增加；商品和服务不增加，货币总量大幅增加，货币的信用成色大幅降低，直至归零。而现在通常是，商品和服务增加，货币总量也增加，只是货币总量增加的更快，货币的信用成色在降低，但是却十分隐蔽。<br>委内瑞拉和中华民国末期类似，商品和服务总量不变甚至变少，货币供应量剧增，导致货币信用归零，钞票变成垃圾。</p><p>委内瑞拉这样极端化的例子，总归还是比较少。更多的是温水煮青蛙，只等水烧开的那一刻！</p><p>人类一直在进步，生产力一直在提升，社会生产效率随生产力的提升而不断提升，商品和服务总量随社会生产效率的提升而不断增加。商品和服务增加，如果货币总量不增加，虽然会增加货币的信用成色，但是也将损害商品生产者和服务提供者的积极性，最终也不利于社会的发展。</p><p>现代银行的诞生，本身通过借贷行为可以以基础货币创造派生货币，来满足社会的货币需求。</p><p>但是，人的欲望是不满足的！</p><p>国家之间存在着竞争行为，都希望经济发展越快越好。经济增长的时候，希望通过增加货币的供应进一步刺激经济。经济萎缩的时候，希望通过增加货币来熨平经济的下行周期。不知不觉间，货币越发越多，货币的信用成色越来越低。<br>国家行为背后，是人的行为！</p><p>经济的发展，首先就是政绩！只要美国经济数据有点亮点，特朗普就要发推吹嘘一番。</p><p>其次，通过货币政策操纵货币在各个经济部门的配置，更有众多不可言说的好处！</p><p>最后，现代信用货币的发行成本实在太低了，低到可以忽略不计。如此之低的成本，解决眼前问题的收益却大到无法估量，即使不考虑政绩和好处，这诱惑也大的令人把持不住。食髓知味，最终一发不可收拾！</p><p>现代银行的货币派生机制，结合房地产作为抵押品，以及城市化进程导致房价一路高歌赋予房地产的金融属性，造成信用货币创造的高度内生化。房地产可以大量循环派生信用货币，却无法提升整个社会的总体生产效率，造成货币总量增加，而对应的商品和服务增加有限。</p><p>对政绩的追求，将货币朝不能提高社会生产效率的经济部门配置的导向，对熨平下行经济周期波动的冲动，对房地产高度信用内生行业的依赖，货币一定会超量发行，也一定会令货币的信用成色黯然失色。</p><p>实物黄金能成为货币，是大自然控制了黄金的供应量，所以货币成色足。但是实物货币交易成本高，也无法通过信贷派生，不能满足商品和服务增长的需求。区块链数字货币，可以利用数学原理编程，控制总体供应量，信用成色足，也可以探索数字货币银行业务，但是理念和实践的普及需要时间，需要探索，方案还不成熟。</p><p>法定信用货币，通过制度设计和权力制约控制货币供应量，归根结底是人在控制货币供应总量，理论基础是群体的人比个体的人更加理性。货币发行的决策权越分散，决策者素质越高，信息越透明，信用成色越高。反之，则越低。</p><p>人，始终是人，不是神！民粹主义泛滥的话，就无法保证决策者不被民意所裹挟。</p><p>法定的信用货币，始终和垃圾只有一线之隔！法定信用货币，信用的崩塌往往就在压死大象的最后一根稻草落下的瞬间。</p><p>归根结底，人性靠不住啊！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;委内瑞拉的同志们太有钱了，街头遍地是钞票，垃圾桶里都有钞票。甚至一名居住在阿普雷州（Apure）的公民，通过社交网络展示了钞票堆成的垃圾山。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直以来有一个十分朴素的愿望：钞票堆成山！谁能想得到，这个愿望在委内瑞拉随随便便就能实现呢？</summary>
    
    
    
    
    <category term="认知" scheme="http://hechushi.com/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
    <category term="货币" scheme="http://hechushi.com/tags/%E8%B4%A7%E5%B8%81/"/>
    
    <category term="财富" scheme="http://hechushi.com/tags/%E8%B4%A2%E5%AF%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我们真的很有钱吗？</title>
    <link href="http://hechushi.com/2019/12/05/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E6%9C%89%E9%92%B1%E5%90%97%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://hechushi.com/2019/12/05/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E6%9C%89%E9%92%B1%E5%90%97%EF%BC%9F/</id>
    <published>2019-12-05T15:09:32.000Z</published>
    <updated>2023-03-28T08:08:56.810Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从八十年代的“万元户”，到今天的“百万不算富，千万才起步”，我们中国人的财富观发生了翻天覆地的变化——可能今天一千万元也不算富，如果放在深圳，也仅仅只是一套房子的价钱。<span id="more"></span></p><p>从房地产爆发的十年，到炒股炒币，一个个暴富神话在我们身边变成现实和模仿的对象，导致我们现在少年老成，无比焦虑，动不动就叫嚣着三十五岁前实现财务自由。</p><p>我们今天的确是变得比以前有钱了，八十年代我们只吃得起5分钱的冰棍，今天我们喝5块钱的酸奶都敢不舔瓶盖了。</p><p>我们是怎么变有钱的？也就是说，我们怎么看从改革开放以来四十年的财富逻辑。</p><p>七十年代末八十年代初，我们刚刚从文革的梦魇中醒来，百废待兴，一穷二白。从土地包产到户，激发了农民种地的积极性，我们才结束了吃不饱饭的苦日子。九十年代开始搞价格双轨制、价格闯关，一方面我们是越来越有钱了，另一方面小商品开始丰富起来了，可以磕到年广九的傻子瓜子了，对外窗口也越来越大了。</p><p>九十年代末的下岗潮席卷全国，一部分人生活越来越好，另一部分人生活苦不堪言。关于下岗潮，我们可以看到的很多故事，是发生在另一部分人身上刻骨铭心的事故。</p><p>跨过千禧年，加入WTO，我们的经济开始迅猛腾飞。做生意、开工厂、炒股炒地皮、甚至是打工的打工皇帝，发财致富的人越来越多。</p><p>2008年金融危机后，2009年经济迅速反弹，楼市一路高歌猛进。伴随楼价一路狂奔的，是房地产开发商和炒房客的身价。过去十年，房地产的造富效应，叹为观止！</p><p>总结来看，这过去的四十年，财富增长的逻辑分两个阶段四个节点。2001年前是内生性财富增长阶段，2001年后是输入性财富增长阶段。七十年代末到八十年代末，是政策性激活土地和劳动力两大生产要素带来的财富效应；九十年代到2001年，是政策性激活自由市场力量带来的财富效应；2001年到2008年，是中国加入WTO后，全面接入世界经济体系引进先进生产技术、管理制度、理念、秩序带来的财富效应；2008年后是房地产驱动信用扩张带来的财富效应。</p><p>2001年后，效率改进过程中，中国企业出口创汇，央行收汇投放基础货币进行信用扩张，进一步推动经济增长。出口，央行收汇投放基础货币，信用扩张，促进出口，一直到效率改进到极限，大约到2012年？2015年？2008年后变成内生性金融扩张，房地产价格上涨，推动信用扩张；信用扩张，推动房地产价格上涨；循环往复，正反馈。</p><p>大约每十年一个节点，每一个节点，财富的主题都不相同。</p><p>完全依靠自己发展经济，步子迈得太大，就容易扯着蛋，比如价格双轨制、价格闯关；步子迈得太小，又跟不上时代主题，总是落后别人一步，比如下岗潮。所以，我们内生性财富增长阶段，经济还是比较脆弱，总有夭折的风险。我们完全耦合到世界经济体系里运转，对外部经济输入依赖太大，导致西方打个喷嚏，我们就得感冒，比如2008年世界经济危机。</p><p>我们还需要成长！成长仅仅依靠自己的力量还不够，还需要借助世界的力量。所以，不要关门就好。</p><p>当然，说句题外话，我们之所以能够如此快速地发展，跟上工业现代化的时代主题，在于我们过硬的工业基础。这里既有朝鲜战争换来的苏联技术援助，也有越南战争后美国的技术转让。如果脱离这个基本事实，以我们这样一个以农业为主的国家，很难在短时间内积攒下基础的工业家底。</p><p>2008年到现在，又是一个十年。在这个财富主题转换的当口，我们正好来思考这样一个问题：我们真的很有钱吗？或者，财富的本质是什么？</p><p>2001年前后，农民100市斤稻谷，销售价格50元左右，房价1000-2000元每平方。2019年，农民100市斤稻谷，销售价格110元左右，房价10000-20000元每平方。粮食价格涨了一倍，而房价涨了十倍。</p><p>一家三口，一年大概消耗1800市斤左右粮食。这在2001年是900块钱，在2019年是1980块钱。如果是一套房子，2001年大概值10-20万元，折中算15万元，值当时一家三口167年的口粮；2019年大概值100-200万元，折中算150万元，值现在一家三口758年的口粮。如果你2001年卖掉1800市斤稻谷，存到银行，到今天算上利息，勉强能买到以前的一半。如果2001年卖掉的是一套房子，到今天只能买回原来的十分之一。</p><p>如果以当年的房子，放到今天来卖出，然后换成一家三口的口粮，能够多得591年的口粮。</p><p>如果我们一直以货币来存储财富，那么今天我们的财富是大幅缩水的，今天的货币买不回当初的粮食和房子；如果我们以资产来存储财富，我们的财富没有发生变化，粮食还是粮食，房子还是房子；如果我们在资产之间进行价格套利，2001年持有房产，2019年以房产套取粮食，那么我们的财富是大幅增长的。</p><p>问题是，是否有足够的粮食给有房者套取？（此处省略几百字，聪明人早已经上岸了，没上岸的也没什么机会了，苦海无边，互相拥抱取暖，希望以后，no zuo no die!）<br>那么，2008年以后，房地产驱动信用扩张带来的财富扩张，意义在哪里？</p><p>这又回到了之前的题外话，为什么农业国家单靠自己实现工业积累那么难？比如，300个农民，种100亩田，自给自足的小农经济状态下，问题不大。年产量大概就是年消耗量。工业化的基础是钢铁，怎么炼钢铁？只能30个农民种100亩田，养活300个人。另外270人分工，挖煤、挖矿、建高炉、研究实验、更新换代，最终建成一座现代化的钢铁厂。</p><p>也就是说，300个人干的活，给30个人干，产出不变，才能积累出财富支撑工业化开销。</p><p>300个人干的活，让30个人干出一样的效果，这个过程就是效率提升，就是创造财富的源泉。</p><p>如果2001年你15万元买的一套房子，2019年以150万元卖出去了。买家首付三成45万，贷款105万元，买下你的房子。那么通过信贷创造了105万元的增量资金。</p><p>房子依然是那套房子，多出来的这105万元对应的财富在哪里？如果市场有效率提升的空间，可以创造足够的财富来对应新创造的货币，我们的财富是有意义的。如果没有效率提升，只是资产价格变动，那么，我们只是看上去很有钱而已！</p><p>希望我们往后余生，no zuo no die!</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;从八十年代的“万元户”，到今天的“百万不算富，千万才起步”，我们中国人的财富观发生了翻天覆地的变化——可能今天一千万元也不算富，如果放在深圳，也仅仅只是一套房子的价钱。</summary>
    
    
    
    
    <category term="逻辑" scheme="http://hechushi.com/tags/%E9%80%BB%E8%BE%91/"/>
    
    <category term="货币" scheme="http://hechushi.com/tags/%E8%B4%A7%E5%B8%81/"/>
    
    <category term="财富" scheme="http://hechushi.com/tags/%E8%B4%A2%E5%AF%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>乱花渐欲迷人眼——如何从不确定中寻找确定性</title>
    <link href="http://hechushi.com/2019/11/25/%E4%B9%B1%E8%8A%B1%E6%B8%90%E6%AC%B2%E8%BF%B7%E4%BA%BA%E7%9C%BC%E2%80%94%E2%80%94%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BB%8E%E4%B8%8D%E7%A1%AE%E5%AE%9A%E4%B8%AD%E5%AF%BB%E6%89%BE%E7%A1%AE%E5%AE%9A%E6%80%A7/"/>
    <id>http://hechushi.com/2019/11/25/%E4%B9%B1%E8%8A%B1%E6%B8%90%E6%AC%B2%E8%BF%B7%E4%BA%BA%E7%9C%BC%E2%80%94%E2%80%94%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BB%8E%E4%B8%8D%E7%A1%AE%E5%AE%9A%E4%B8%AD%E5%AF%BB%E6%89%BE%E7%A1%AE%E5%AE%9A%E6%80%A7/</id>
    <published>2019-11-24T16:05:54.000Z</published>
    <updated>2023-03-28T08:08:17.881Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>早些年我开车喜欢听央广的财经之声节目，上下班堵车时间听听国内外财经新闻播报。印象比较深刻的节目是每天的股市期市分析，主持人会连线不同的分析评论员对当天的股市、期市行情做解读，有技术面的，也有基本面的。后面听得多了，就不想听了，宁愿关闭广播静一静。<span id="more"></span></p><p>回想自己曾经做期货、股票的那段时间，因为心里焦虑，也会一天24小时不停地从技术面、基本面去解读投机标的。现在也看到我们厅堂负责理财的同事，也有其他同事，关注财经类的新闻热点，包括做一些解读。都是金融狗，这些经历，大家应该都深有体会，容易理解。</p><p>铺垫了这么多，我想说的是：我们这些搞金融的，搞经济的，搞宏观经济分析的，能不能从算命先生碗里抢到饭吃？结合个人观察和经历，我觉得很难！算命先生那一行的饭，我们很难抢。<br>也就是说，我们绝大多数人，关注财经热点也好，评论分析也好，起到的作用也就是和客户聊天的时候找点话题，吹吹牛逼可以，指导实践的话，多数会把自己带到坑里去。有一些跳大神的，装神弄鬼糊弄人，一时半会确实真假难辨。如果把时间维度拉长来看，多数会被时间撕破伪装推下神坛。</p><p>从源头上来讲，我们学的社会经济学，这一套理论是有巨大的破绽和漏洞的，做马后炮的解释还行，拿来预测未来指导实践就有点牵强。但是依然不影响每天财经新闻的热度，毕竟财富还是最扣人心弦的话题。每天的财经新闻、政经热点那么多，央行降息了，猪肉涨价带动CPI上行了，PPI下行了，中美贸易战缓和了，部分城市楼市调控放松了，信用收缩了，林林总总，诸如此类。数据、图表、文字分析，我们真关注不过来，真的就是过目一下就过去了。</p><p>信息过载，就变成噪音了！</p><p>噪音的特征就是不确定性太大。如果我们不能从噪音中还原经济运行的本质，关注这些噪音是没有意义的。从另一面来说，这个世界上，还是有一部分人，即使将时间拉长来看，其投资收益还是很可观，比如大家耳熟能详的股神巴菲特。从巴菲特可以看出，在不确定性中寻找确定性是可能的。</p><p>这涉及到我们如何认知这个世界。以我们大学学的经济学为工具，是肯定不行的。大学学的经济学，是社会经济学，社会经济学就是人的经济学。只要涉及到人的环节，都充满了不确定性，原理在索罗斯的反身性理论里面讲的很明白了，这里就不再扯了。社会经济学的三大假说之一：理性人假说，根本不成立！所有的社会人都是有限理性，完全理性的只有神。从根本上来讲，信息不对称是无法消除的。虽然有限理性里面带有“理性”两个字，但多数时候事实上显得非常愚蠢。比如1912年自宫当太监，1949年加入国军。</p><p>理性人假说的不成立，导致了社会经济学理论支柱的坍塌，所以很多经济学家屡屡被自己的预测结论打脸，混的还不如算命先生。如何在不确定中寻找确定性？只能依靠确定性的工具，什么是确定的呢？存在、形而上、理念、逻辑、物理，这些是我们分析经济问题，寻找确定性的方向。</p><p>市场上的涨跌信号就像海浪一样，一波未平，一波又起。股票、期货、债券每天都涨涨跌跌，这是一个常态。市场的涨跌带动财富的波动，总是那么扣人心弦。只要有投机，大家就会去关注标的价格的涨跌，并尝试对每天的涨跌做出解读。人，对未知天然地抱有恐惧！一定要找到一个解释才会安心，哪怕这个解释错的离谱、荒诞不经，但是只要有个解释，大众就会安心。大众的这个需求养活了一大帮媒体和评论分析员。</p><p>一定得要一个解释吗？毫无必要！你能解释得清每一个海浪为什么产生吗？市场噪音越多，交易的毛刺就越多，错误的决策也就越多。这就是市场的不确定性。</p><p>如何从不确定中寻找确定性？这个问题和哲学正好可以结合起来，个人总结了大概四个方向，供大家探讨。</p><h3 id="一、归纳总结——经济周期"><a href="#一、归纳总结——经济周期" class="headerlink" title="一、归纳总结——经济周期"></a>一、归纳总结——经济周期</h3><p>以前做交易，一般关注日K线，也曾经关注过15分钟K线，5分钟K线，甚至3分钟、1分钟K线的。如果是用程序来做量化交易，拼速度和模型，倒是没有问题。近来和一个前辈交流，他一打开电脑，直接看的是月K线，然后再看周K线，价格发展趋势一目了然。然后我回头想一想，觉得自己当时真是傻得可笑。</p><p>如果你不是做量化交易，身边有人让你以小时、分钟看K线的，答应我，一定要和他绝交！</p><p>经济的发展是有周期的，绝大部分事物的发展，都是有周期的。地球有春夏秋冬，人有生老病死，月有阴晴圆缺。周期的时间跨度越长，规律越明显，信号越准确；反之，周期的时间跨度越短，规律越不明显，信号越不准确。</p><p>为什么会有周期？这其实是一个哲学问题：我们从哪里来？</p><p>表层的答案我们可能知道，春夏秋冬四季变化是因为地球围绕太阳公转造成的。那么，为什么地球要这样围绕太阳公转呢？终极答案我们是不知道的。我们解释成因很难，但这并不妨碍我们用这个工具来分析经济问题。经济周期分为四阶段：繁荣、衰退、萧条、复苏，的确是有一定指导意义的。</p><p>经济周期里最有名的康波周期，因为周金涛之死而闻名遐迩，全称是康德拉季耶夫周期，历时50-60年，按道理说是非常有价值的周期理论，所以有“人生发财靠康波”的说法。但是，时刻谨记索罗斯的反身性理论。大家没有认识康德拉季耶夫周期的时候，康德拉季耶夫周期是起作用的。当大家都认识到了康德拉季耶夫周期，那么康德拉季耶夫周期的波动就可能会被熨平或极化，价值会大打折扣。还记得美林投资时钟理论吗？——在股市被玩成电风扇了！</p><p>所以，在任何时候，要想取得超越这个时代的社会回报，那么你的思想认知必须要超越这个时代。归纳总结法在哲学上看是有漏洞的，它的天敌就是黑天鹅。用这种方法分析问题，确定性上是要打折扣的。</p><h3 id="二、形而上、存在——从具体到抽象，从普遍到一般"><a href="#二、形而上、存在——从具体到抽象，从普遍到一般" class="headerlink" title="二、形而上、存在——从具体到抽象，从普遍到一般"></a>二、形而上、存在——从具体到抽象，从普遍到一般</h3><p>货币，通俗说就是“钱”，是一个很迷人的东西。这里不仅仅是说，因为它的实物代表了一般财富，显得迷人；同时，它的概念，它的内涵，仔细想一想，也很迷人——纸，是怎么换到食物的？</p><p>正是因为货币如此迷人，所以世界各地，普罗大众、专家学者，都在不断解读它。前段时间看了一篇我母校的一个教授写的关于货币本质的文章，她全面地把中外各个流派学者对货币的定义和理论解读了一遍，我觉得教授治学非常严谨，但是不够究竟（好像我做学生的太狂了，如果被您看到请大人不记小人过，纯粹探讨一下）。我觉得对于货币本质的研究，其实可以用哲学问题：什么是存在，进行参照。</p><p>我们普遍接受的是马克思唯物主义哲学，我不敢去反对它（主要是才疏学浅，以一当十），但是我觉得其他哲学流派也有一些值得我们参考或者参照学习研究的地方，比如说：形而上，什么是存在。形而上者谓之道；形而下者谓之器。因为我们接受的是唯物主义哲学，所以我们对货币的认知一直停留在其表现形式上，在“器”这个层面上。</p><p>从贝壳、布帛、金银铜铁到纸张、电子符号，表现形式一直在变，本质却一直没有变。表现形式容易界定和解读，但是其本质：货币的存在，只可以在定义上不断去接近，最终却无法抵达，所以不好界定，不好表述。但是，要究竟地认识货币的本质，每个人、每个时代，都会有不同的答案，只有朝这个方向去努力，才能拨云见日去伪存真地认识它。</p><p>理念上的货币，比实物中的货币更加真实。</p><p>委内瑞拉的民众直接把纸钞装进垃圾袋，一大袋一大袋扔进垃圾箱，这是货币还是废纸？比特币只是一个电子符号，但是你走遍全世界，只要能上网，就能想办法买到东西，请问这是不是货币呢？</p><p>从货币的发展历史，可以从具体到抽象，从普遍到一般地认识它的本质的，以前写过几篇关于货币的文章，总体是对的，细节上有些不对的，但是意思大概是到了。形而上地，从存在这个层面认识货币，然后再去看货币的表现形式就容易的多，对货币政策的解读就更加轻松一点——比如：为什么有的国家承认比特币的货币地位，有的国家甚至不承认比特币是数字资产呢？</p><h3 id="三、物理经济学"><a href="#三、物理经济学" class="headerlink" title="三、物理经济学"></a>三、物理经济学</h3><p>物理里，量子力学有一个原理叫测不准原理：粒子的位置与动量不可同时被确定。因为测量的动作不可避免的搅扰了被测量粒子的运动状态，因此产生不确定性。</p><p>关于人的行为的反身性理论，和量子力学的测不准原理，有异曲同工之妙。我们总是试图总结出一套行为模式去预测人的行为，但是当人知道了这套行为模式之后，就会改变自己原有的行为模式，之前总结的那套行为模式就失效了。比如：日本的蜡烛图技术，在本间宗久发现这套交易系统，而市场上的大米交易者都不知道的时候，用蜡烛图预测大米价格的市场走势是有效的。当市场上的大米交易者都知道了蜡烛图技术，再用蜡烛图技术来预测市场，就没有效果了。同理，MACD指标、艾略特波浪理论等等，原理也都差不多。所以，那些试图在书店买几本炒股秘籍去炒股的人，还是不要做梦比较好，此路不通。</p><p>市场上肯定有人总结出了有效的交易模式，并且能够有效运用，但是和我们没有任何关系。当我们知道的时候，也就是这套模式失效的时候，正确的概率不会比抛硬币猜正反面的概率大多少。靠对于人的行为模式的认知领先于这个时代来获取超额回报，概率非常低，难度实在太大，应该比买彩票中头等奖的概率更低。含有人的因素的认知，往往充满了不确定性。寻找确定性的另一个方向，就是剔除人的因素。</p><p>物理世界，是一个纯理性的世界。</p><p>人类的财富之源是能量（之所以用能量这个词而没有用能源，是因为考虑到粮食不好归类），大家仔细思考一下这句话。在冷核聚变还仅仅在理论到实践的过渡阶段，热核聚变还没有成为人类社会的主流能量来源的前提下，人类社会的主要能量来源是太阳！粮食生产是利用植物转变存储太阳能，工业所用的水电、火电、风电、潮汐发电、煤炭、石油和天然气，源头上仍然是太阳。</p><p>粮食生产依靠太阳，那么对太阳能量转化效率的高低将取决于所处地球维度和海拔的高低，以及土壤的肥沃程度。工业生产运输半径和运输方式也决定了能量的综合利用效率，因此，地理位置在人类的经济生活中占据了绝对的决定地位。</p><p>在工业社会以前，在粮食主产区就更容易聚集人类，产生大的城市。基础就在于避免了粮食的长途运输，降低能量损耗，使能量的利用效率更高，损耗更小。进入到工业社会后，人类的活动半径大大扩展了，但是仍然受制于能量的使用效率。</p><p>一般来讲，能量的利用效率：海运&gt;河运&gt;铁路&gt;公路&gt;人力，因此人类会往大型港口、铁路枢纽、公路枢纽周围聚集，这也能解释为什么工业化后沿海城市的经济活力大于内地，内地交通便捷的城市大于边远偏僻的城市。以中国的经济活力和增长潜力综合来看，长三角&gt;珠三角&gt;环渤海，主要是海运、河运、公路的辐射半径和纬度决定的。高纬度的地区太冷，低纬度的地区太热，人类要正常生活，均会消耗更多能量，降低了能量的利用效率。</p><p>一些因为战争布防的边塞城市，还有因为矿产资源开发建立的城市，在战略发生变化、矿产开发殆尽之后，城市就走向没落和消亡。</p><p>城市里面经济活力更强、就业机会更多、物业更保值，综合生产生活成本更低。城市发展和个人命运息息相关。</p><p>第一产业是第二产业、第三产业的基础，第二产业是第三产业的基础，无论哪个产业的发展，最终都是朝着能量利用效率最高、成本最低、产出最大的方向发展。我们可以从这些层面来考察各个国家地区的产业政策、货币政策、贸易导向甚至汇率政策。</p><p>这些就给了我们投资投机大方向上的参考，在长时间维度上，提升趋势发展判断的确定性。</p><p>当然，如果人类进步到在能量来源上摆脱太阳的束缚，人类社会的整个经济逻辑又将改写了。</p><h3 id="四、通过逻辑的纯理性推导"><a href="#四、通过逻辑的纯理性推导" class="headerlink" title="四、通过逻辑的纯理性推导"></a>四、通过逻辑的纯理性推导</h3><p>相对论是爱因斯坦最伟大的发现，他通过相对论又推导出了引力波理论。因为这个理论与当时的常识相差太大，以至于爱因斯坦在发表了引力波理论20年后，又写了篇论文去否定自己的引力波理论，结果因为差错没能发表。</p><p>2016年，科学家们宣布观测到了引力波存在的直接证据，从而证实了阿尔伯特·爱因斯坦这个最令人难以置信的理论。</p><p>同样的例子还有量子纠缠理论，爱因斯坦同样不愿意相信这是他的理论推导出来的结论。</p><p>电影《MARGINE CALL》里面，一帮大佬对风险心知肚明，却不知道风险的程度和影响方式。MIT火箭专家Peter用数学模型检测出来，搞定了他被裁的上司Eric没搞定的问题。</p><p>数学是纯理性的学科，利用数学模型来做经济决策，可以发现常人、常识发现不了的问题或结论。无论推导的结果与现实常识认知差别多大，只要理性推导无误，结果一定是正确的。</p><p>理性推导的结果，比常识更加可信！</p><p>结论：人，会通过自己的认知，调整自己的行为。因此，通过人的行为模式来做经济决策，结果往往充满了不确定性。</p><p>从不确定走向确定，就要不断弱化或剔除人的考量因素。本人提出的这四个方法，也举了四个例子和解读，试图探求提高经济解读和决策确定性水平的方式方法，供大家探讨参阅。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;早些年我开车喜欢听央广的财经之声节目，上下班堵车时间听听国内外财经新闻播报。印象比较深刻的节目是每天的股市期市分析，主持人会连线不同的分析评论员对当天的股市、期市行情做解读，有技术面的，也有基本面的。后面听得多了，就不想听了，宁愿关闭广播静一静。</summary>
    
    
    
    
    <category term="逻辑" scheme="http://hechushi.com/tags/%E9%80%BB%E8%BE%91/"/>
    
    <category term="认知" scheme="http://hechushi.com/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
    <category term="投资" scheme="http://hechushi.com/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>农业文明面临工业文明的冲击</title>
    <link href="http://hechushi.com/2019/05/04/%E5%86%9C%E4%B8%9A%E6%96%87%E6%98%8E%E9%9D%A2%E4%B8%B4%E5%B7%A5%E4%B8%9A%E6%96%87%E6%98%8E%E7%9A%84%E5%86%B2%E5%87%BB/"/>
    <id>http://hechushi.com/2019/05/04/%E5%86%9C%E4%B8%9A%E6%96%87%E6%98%8E%E9%9D%A2%E4%B8%B4%E5%B7%A5%E4%B8%9A%E6%96%87%E6%98%8E%E7%9A%84%E5%86%B2%E5%87%BB/</id>
    <published>2019-05-04T14:55:32.000Z</published>
    <updated>2023-03-28T08:07:41.016Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>不管我们愿不愿意承认，确实是鸦片战争的枪炮声，把我们从几千年的农耕文明迷梦中惊醒。当我们睁开双眼迷茫四顾时，才发现天朝上国万邦来朝的农业帝国，在工业机器面前那么不堪一击。如果不是两次鸦片战争，彻彻底底地把我们打疼了，我们还会沉醉在旧日的迷梦里不愿意醒来。大清帝国庞大的身躯，在几千年来以农耕文明为内在驱动力的强大惯性下，猛然强硬地向工业文明耦合，注定是不顺畅的。<span id="more"></span></p><p>自洋务运动开始，有识之士便大声疾呼我们要睁眼看世界，富国强兵，引进西方军事装备、机器生产和科学技术以挽救清朝的统治。</p><p>青山遮不住，毕竟东流去。</p><p>买了西方的武器机器，学习西方的科学技术，依然没能保住大清朝。每念及此，溥仪在劳改营无不痛心疾首地说：“俺的大清朝，亡了！”但是，向西方学习的脚步没有停下。</p><p>在发起洋务运动的时候，我们学习西方的指导思想就是：中学为体，西学为用！之后，进进退退，我们还是停留在这个思想水平上。不要认为自己坐在高楼大厦的办公室，吹着空调，刷着微信，就以为自己从肉体到灵魂，完成了工业文明现代化。真实情况是，往上数三代，不超过五代，我们都是刚刚洗脚上田的农民。西装革履包裹着的躯体里，是农耕文明的操作系统。对此，我们要有清醒的认识，不要自己迷惑自己。</p><p>对中体西用这个观点，周星驰曾经真诚地劝告过我们：那样只是得到我的肉体，并不能得到我的灵魂。老实巴交的农民，质朴中透漏着东方式的狡黠：“强扭的瓜虽然不甜，但是也能吃啊。灵不灵魂的无所谓，俺只要你的肉体，能生孩子就行！”</p><p>工业文明和农耕文明的内在有没有冲突，冲突在哪里？</p><p>我们是一个典型的农耕文明国家，1733年机械师凯伊发明了“飞梭”的时候，我们是雍正十一年，我们还在为康熙传位于四阿哥还是传位十四阿哥争论不休；1785年瓦特制成的改良型蒸汽机的投入使用的时候，我们是乾隆五十年，春：湖北宜城、光化、随州(今随县)、枝江大饥，人食树皮。秋：山东青州(今益都)府属寿光、昌乐、安丘、诸城等县大饥，父子相食。及至后来鸦片战争之前，东西方交流过程中，清朝对西方文明的傲慢和抗拒来看，我们接受工业文明都有难度，更何况孕育出工业文明。这说明工业文明不可能脱胎于农耕文明。</p><p>工业革命之前，除去农耕文明外，就是游牧文明和海洋文明了。工业文明如果不是从农耕文明中产生，就只能是在游牧文明和海洋文明中产生了。</p><p>农耕和渔猎是迥然不同的两种生产生活方式，生产生活方式不同，带来的思维方式也截然不同。农耕生产中，驯化的植物和动物是确定的，在某段时期甚至是固定的，土地也是固定的，生产方式有固定的时节顺序，每年的生产生活几乎是一成不变。农耕生产因为几乎没有什么增量，就只能在存量博弈中思考出路，钻研权谋之术，学习如何稳固自己和铲除异己，一切思考的出发点是人。渔猎生产则是另一番景象，每一种动物（包括鱼），生活习性都不同，那么针对不同种类的动物，渔猎方式都不同。而且随着时间的积累，遇到的动物种类也逐渐增加，对新动物习性的研究也要不断学习钻研。另一方面，如何增加捕获量，提高捕获效率，渔猎技巧也要不断改进，人与人的合作契合度也要不断增强。正因为渔猎生产方式，存量极其有限，而增量无限，所以只能在增量中思考出路，不断认知新生事物，发展新的渔猎技巧，一切思考的出发点是事和物。正是因为农耕和渔猎两种生产生活方式的不同，带来文明的走向也就不同了，日积月累，差异越来越大。、</p><p>到现在为止也是，我们世故老练有余，逢人必言做人，逢节必谈感恩，而思考创新不足，没有思想，少有发明。所谓做人和感恩，绝大多数是根据权力和位子来说的，对上谈感恩，对下谈做人，其实是一回事。</p><p>孔老二曾经曰过：君子和而不同，小人同而不和。就是说君子保持一团和气，但是各个心思不同；小人心思相同，却难保一团和气。把君子和小人改成农耕和渔猎，是不是非常契合？农耕生产里面，每个人都是可以替代的，所以：心里好气哦，但还是要保持微笑；最后结果就是只论亲疏，不论对错。没有对错，就没有真理，无法发展出逻辑和哲学，自然科学也并不在考虑之内。渔猎生产中，每个小团队，目标是一致的相同的，分工却各有不同，一个环节出错了带来的可能是整个团队的前功尽弃。所以，目标相同，错了，就不顾情面要追究责任了，也就是不和，要么改正错误，要么剔除出团队，否则整个团队就无法生存下去。所以，渔猎生产要严格区分对错，有对错就有逻辑，就能发展出有深度的思想，哲学和自然科学。渔猎的个体是有分工的，分工既会考虑个体特长的不同，也会发展出个体特长的不同，讲究合适的人放在合适的位置上，以保证效率最高产出最大。所以，渔猎生产是包容个体不同的。这一点和农耕生产截然不同。谁是君子，谁是小人？不同的生产方式，不同的文化背景，带来的结果是截然不同的。</p><p>美国总统特朗普开除前联邦调查局（FBI）局长詹姆斯·科米后，科米写了一本书《更高的忠诚：真相、谎言与领导力》，展开对特朗普的批评与攻击。特朗普也不甘示弱，在推特上对骂。这在西方司空见惯，要拿到中国来，那肯定是有失体统和不会做人。</p><p>对错只有公开才能让人分辨出对错，如果没有对错或者不谈对错，有何进步可言呢？</p><p>农耕和渔猎两种生产方式，在应对危机的时候，倾向性就完全不同。农耕几千年都是在存量里面打主意，每一次改朝换代，本质上不过是面对危机时社会财富的重新分配。每次社会财富的重新分配，带来的都是频繁反复的战争杀戮，百姓流离失所，生灵涂炭。所以我们一直有一种天下大同的理想，就是社会财富和资源永远是平均分配，这样就可以永保太平。渔猎的发展，则一直是寻找增量的过程，无论是发现新的物种，还是发明新的渔猎方法，亦或是发现新的财富资源，渔猎民族在寻找增量的路上，从未止步。所以，西方人的骨子里就有一股冒险精神和个人英雄主义。从海盗的打劫寻宝，到航海地理大发现，对每一种蝴蝶、每一种鸟、每一种鱼，都有细致入微的研究。这如果放在农耕民族里面，不是罪大恶极十恶不赦，就是不学无术不务正业，肯定得不到社会的认可。一个没有探索和创新的民族，谈何发展进步？</p><p>“中国的历史从本质上看是没有历史的，它只是君主覆灭的一再重复而已。任何进步都不可能从中产生。”出自黑格尔 《法哲学原理》。</p><p>农耕生产简单重复，依赖体力劳动，所以农耕民族的价值观导向是勤劳，所谓人勤地生宝，人懒地生草。渔猎生产讲究冒险和理性，谚语说：不敢冒险的人既无骡子又无马；过分冒险的人既丢骡子又丢马。这也反映了存量和增量思维下价值观念的不同。</p><p>农耕生产中，每一个个体都是一个独立完整的作业单元，劳动方式和劳动内容和其他人几乎一模一样，千人一面。所以，多你一个不多，少你一个不少。个人生存，小则依附于家庭宗族，大则依附于国家民族。个体的价值，在农耕社会里，无足轻重。正是这种千人一面的生产方式和依附于集体的生活方式，个人的个性、创新和爱好也是难以保持和发展的，一旦不见容于集体，个体的发展就趋于终点了。渔猎生产，每个个体的分工不同，需要优化组合每一个个人的特长，然后相互配合，才能最快捕获到最多的猎物，族群才能维系生存下去。因为存量有限，又需要每一个个体按照自己的爱好和特长，去探索新的领域，发现新的猎场，新的猎物或者更有效率的渔猎方法。单个个体，一旦开拓出一片新的领域，带来的增量是十分惊人的。西方经常用个人的名字命名一片土地、一个现象、一个定律、一个方程式或者一个星球，就是处于对个体价值的尊重。</p><p>美国的为什么叫America，它来自一个人的名字。在1500年代，意大利的商人和制图师 “Amerigo Vespucci“探索了南美洲的东海岸和加勒比海地区，最早绘制了新大陆的地图。他的名字用拉丁文写就是： Americus Vespucius。因为其他大陆用的名字都是女性化的拉丁语。所以，Americus 就变成了女性化的拉丁语： America。</p><p>正是因为渔猎民族的生存生活方式，要求他们尊重个体，勇于冒险开拓新的世界，不断学习新知识，不断尝试创新，才有了飞梭、织布机、蒸汽机、电力、电灯、手机、互联网和人工智能。</p><p>我们只学其形，不学其神，最终也是形似而神不似！</p><p>后发优势用尽了，后发劣势就会慢慢显现。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;不管我们愿不愿意承认，确实是鸦片战争的枪炮声，把我们从几千年的农耕文明迷梦中惊醒。当我们睁开双眼迷茫四顾时，才发现天朝上国万邦来朝的农业帝国，在工业机器面前那么不堪一击。如果不是两次鸦片战争，彻彻底底地把我们打疼了，我们还会沉醉在旧日的迷梦里不愿意醒来。大清帝国庞大的身躯，在几千年来以农耕文明为内在驱动力的强大惯性下，猛然强硬地向工业文明耦合，注定是不顺畅的。</summary>
    
    
    
    
    <category term="认知" scheme="http://hechushi.com/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
    <category term="农业文明" scheme="http://hechushi.com/tags/%E5%86%9C%E4%B8%9A%E6%96%87%E6%98%8E/"/>
    
    <category term="思想" scheme="http://hechushi.com/tags/%E6%80%9D%E6%83%B3/"/>
    
    <category term="工业文明" scheme="http://hechushi.com/tags/%E5%B7%A5%E4%B8%9A%E6%96%87%E6%98%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>农业文明的印记</title>
    <link href="http://hechushi.com/2019/04/25/%E5%86%9C%E4%B8%9A%E6%96%87%E6%98%8E%E7%9A%84%E5%8D%B0%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://hechushi.com/2019/04/25/%E5%86%9C%E4%B8%9A%E6%96%87%E6%98%8E%E7%9A%84%E5%8D%B0%E8%AE%B0/</id>
    <published>2019-04-25T11:41:22.000Z</published>
    <updated>2023-03-28T08:07:18.959Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们脚下这片土地在地理上有一万八千多公里的海岸线，之前我一直疑惑不解的是，为什么在之前的两三千年里，我们没能走向海洋文明，而走向了农耕文明？现在慢慢觉得，相比我们绵长的海岸线，我们内陆更加辽阔。在漫长的历史里，塑造我们这个民族性格和心理的，内陆一直处于绝对的支配地位，海洋对中国历史的影响，微乎其微——比如：我们没有一个皇帝来自渔民。<span id="more"></span></p><p>在工业革命发生以前，农耕相比渔牧是一个更加安稳有效率的模式。从生物学的角度来看，植物利用太阳能储存能量，动物以植物为食吸收植物储存的能量，人以动物为食吸取动物储存的能量，每个环节的能量损耗是惊人的。按人话来说就是：你吃两斤饭不能保证你长两斤肉，你吃两斤肉也不能保证你能长两斤肉，可能你吃吃喝喝一年了，最后一上称，你还掉膘了！所以，在工业革命以前，农耕模式在相同单位面积地表上，获取的能量最多，效能最大，更加有利于人类繁衍。</p><p>孙悟空同志曾经就说过：能看蟠桃园，谁还愿意去放马？为此，还闹过革命。</p><p>中国地域辽阔，有黄河、长江两大水系，东北、华北、关中和长江中下游四大平原，选择农耕是先民再合适不过的选择了。我们农耕的历史可以追溯到7000年前新石器时代的河姆渡文化，7000多年的农耕生活方式，已经将农耕的印记雕刻到我们的灵魂里了。</p><p>农耕的生产方式比较简单粗放，翻土，播种，施肥，除草除虫，收割，北方一年一季收成，中部一年两季收成，南部一年可达三季收成，年年如此。生产方式简单，带来的是人们思想的简单，发展不出有深度的思想，也就是哲学。说到这，比较有争议，一定有人要把孔子老子搬出来，我也只能装孙子了。</p><p>黑格尔说“我们看到孔子和他的弟子们的谈话（《论语》），里面所讲的是一种常识道德，这种常识道德我们在哪里都找得到，在哪一个民族里都找得到，可能还要好些，这是毫无出色之点的东西。孔子只是一个实际的世间智者，在他那里思辨的哲学是一点也没有了————只有一些善良的、老练的、道德的教训，从里面我们不能获得什么特殊的东西。西塞罗留下给我们的《政治义务论》便是一本道德教训的书，比孔子所有的书内容丰富，而且更好。我们根据他的原著可以断言：为了保持孔子的名声，假使他的书从来不曾有过翻译，那倒是更好的事”。（ 黑格尔《哲学史讲演录》第一卷）</p><p>这真的是黑格尔说的，和上面孙悟空同志说的不一样，而且我也是很认同黑格尔这一观点的。在1999年BBC评出的“世界千年十大思想家”里，也确实没有一个中国人。当然，也有很多榜单，孔子必居第一的，大家开心就好！</p><p>农耕的生产方式不但简单，而且脆弱。农业的育种、播种、栽种和收割，都是要顺应天时的，也就是后来总结出来的二十四节气，错过了一个环节就影响收成，造成减产减收。兔子这个月没打着，下个月还能打，稻子这个月没有种，下个月就晚了。另一方面，农作物在收割之前，毁坏掉是很容易的，而且很难补救。为了保证农业生产的顺利进行，人就会和相互信赖的人耕种生活在一起，通常是一个宗族的人，一个姓的人。所以，翻开现在的地图，很多农村的地名是跟姓相关的，比如周家大湾，王家湾，董家独屋，即使那个姓在那个地方早就不存在了。</p><p>农耕最重要的生产要素是土地，其次是水源。一方面农耕只能依赖于土地，土地是固定不可流动的，那么依赖于农耕生产的人也只能固化在这片土地上，人的活动半径是受限的，见识是有限的，更加不可能有深度的思想。人的活动半径受限就容易被奴役，财富难以保全，底层农民反而过的比渔牧民族更苦，遇上灾荒，卖儿卖女甚至吃人肉，在历史上一点不稀奇，甚至说是轻车熟路了。</p><p>土地有肥沃的，也有贫瘠的，水源有远近和充沛不充沛的问题。同时，农业又是个看天吃饭的行业，风调雨顺就还好，一旦遇到灾荒，个体的抗风险能力是非常有限的，必须要求助于家族亲戚，这就加强了宗族的凝聚力和号召力。宗族势力为什么能一直长期存在，就在于加强个体对天灾和人祸的抗风险能力。比如遇到干旱的年份，村里为了抢水吵架打架，村与村械斗，有过农村生活经历的人应该不会陌生吧，虽然现在没有宗族了，村里总会有人出面组织，有时候甚至就是村干部组织的，这时候村里武力值和霸气指数偏高的那一类人就派上大用场了，打赢了就回来大口吃肉大碗喝酒加吹牛——反正就互有输赢吧，总有赢的时候，没赢的都被饿死了！这是天灾，还有人祸——战争！广东人大致分为三大群体，先秦与百越融合的广府人、北方由海路南迁的潮汕人和北方由陆路南迁的客家人，为争夺土地，潮汕人、客家人均与广府人有过械斗，其中客家人与广府人，最长一次械斗持续了14年，死伤数十万人，背后的根源还是生存资源的争夺。</p><p>农耕文明的基础单位是宗族，不是家庭，不是个人。单个的个人和单个的家庭，在农耕社会里存活的概率实在太低了，几乎可以忽略不记。个人必须要依附于宗族才有存活下去的可能，既然如此，个人就必须要尽可能地抹除掉让别人不高兴的个体特征，尽可能让更多的人接受，个体才能获得尽可能多的利益，才能提高自我的生活质量。群体生活中，就必须要有长幼尊卑的秩序，必须人情往来给足面子，中国被尊为圣人的“孔子”的儒家思想，就是在这个基础上被广泛认同和发扬开来的。经年累月的宗族生活，也孕育诞生了中国式逻辑：问站队不问事实、问动机不问是非、问亲疏不问道理，至今还在或明或暗地延用。</p><p>土地有限，产出的资源也就有限，承载能力也是有限度的。人的繁衍能力是无限的，当土地不能承载繁衍带来的人口时，宗族的侵略性就被迫产生了，必须抢夺其他宗族的土地求生存。所以在中国以农耕为主导的历史上，宗族之间、姓之间、乡之间的械斗，从来没有停止过，多如牛毛！现在还能看到以前的祠堂，装饰琉璃瓦片和屋脊禽兽，极尽当时物力之奢华，也是一种无声的宣言——我宗族势力很大，你惹不起！宗族多以姓为标准，生儿子可以传宗接代，儿子多可以增强家庭势力、宗族势力，女儿武力值低又要嫁给外姓，中国至今很多地方仍然有根深蒂固的重男轻女思想。当然，联系外戚也可以增加势力，所以中国有一句古话叫多子多福。</p><p>农耕民族的武力值平均来看是很低的，和彪悍的游牧民族根本无法相提并论。所以，几千年来，除了官方组织，几乎没有农民自发地对渔牧民族发动过侵略战争，反而受渔牧民族的侵扰。中国北方是沙漠和深山老林，南边和东边是大海，西边是高原大山，都有不适宜耕种的地理隔离带。只要没地种，农民都懒得理你。但是只要有适于耕种的土地的地方，争斗就从来没有停止过。</p><p>在工业革命以前，我们还没有杜蕾斯，也没有学会节育手术，还没有电视机，天一黑，如果不喝酒不赌博，就只剩下造人这唯一的娱乐活动了。有限的土地与不断增长的人口的矛盾只能通过天灾或人祸来解决。天灾容易理解，影响有限，只是起到缩减人口的作用。人祸，通常就是小到宗族，大到国家的搏杀行为了。前面说过农耕生产有其脆弱性，配合宗族械斗，斗败的一方受到的几乎就是灭顶之灾了。胜利的一方顺着马太效应发展下去，入主中原，执掌天下就是顺理成章的了，之后就是呼皇喊帝称孤道寡了。再之后，建章立制，跟着以农耕生产方式为基础的一整套机构、法制、文化和社会组织结构就全面地建立起来，然后几千年地磨合运转下去，刻进我们的灵魂里。我们头脑里所思所想，至今都摆脱不了农耕文明的影响，我们生活里每一个细节，都刻有农耕文明的影子！</p><p>每一次改朝换代，大概率也有人口与土地矛盾的因素，地方矛盾频出，统治成本大增，当统治者的统治收益再也支付不起这统治成本的时候，就轰然倒塌皇朝改姓了。</p><p>以前看春秋战国的历史老是想不通，好端端的过日子不行吗，干嘛老是打来打去，其实就是因为农耕生产方式的产出有极限，无法匹配不断增长的人口。所以，必须要打，不是你死就是我亡！</p><p>想想这几千年来，我的老祖宗们都过得什么日子啊！</p><p>感谢工业革命，让人成其为人！</p><p>我们的肉身虽然迈进了工业文明，但我们的灵魂走得太慢，起码还有一半还卡在农耕文明里难以动弹！</p><p>在《哲学史讲演录》第一卷中黑格尔说：“意志有限性是东方人的性格，因为他们意志活动是被认作有限的，尚没有认识到意志的普遍性。在东方，只有主人与奴隶的关系，这是专制的阶段。在这个阶段里，恐惧一般地是主要的范畴。意志还没有从这种有限性里解放出来，因为思维本身也还不是自由的；因此意志可被认作是有限的，而有限的就可被假定为否定的。这种否定之感———感觉着某种东西不能长久支持下去———就是恐惧。反之自由却不是有限的，而是独立自在的，而独立自在的东西是不能被打倒的。人或是在恐惧中，或是有恐怖来统治人；二者是处在同一阶段。这一差别只在于一方有了较坚强有力的意志，它能够走向前去奴役一个切有限的意志使成为一个特殊的目的而牺牲。”</p><p>这是需要我们反思和检视的！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我们脚下这片土地在地理上有一万八千多公里的海岸线，之前我一直疑惑不解的是，为什么在之前的两三千年里，我们没能走向海洋文明，而走向了农耕文明？现在慢慢觉得，相比我们绵长的海岸线，我们内陆更加辽阔。在漫长的历史里，塑造我们这个民族性格和心理的，内陆一直处于绝对的支配地位，海洋对中国历史的影响，微乎其微——比如：我们没有一个皇帝来自渔民。</summary>
    
    
    
    
    <category term="认知" scheme="http://hechushi.com/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
    <category term="农业文明" scheme="http://hechushi.com/tags/%E5%86%9C%E4%B8%9A%E6%96%87%E6%98%8E/"/>
    
    <category term="思想" scheme="http://hechushi.com/tags/%E6%80%9D%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>信用货币：迷人的幻象</title>
    <link href="http://hechushi.com/2018/01/21/%E4%BF%A1%E7%94%A8%E8%B4%A7%E5%B8%81%EF%BC%9A%E8%BF%B7%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%B9%BB%E8%B1%A1/"/>
    <id>http://hechushi.com/2018/01/21/%E4%BF%A1%E7%94%A8%E8%B4%A7%E5%B8%81%EF%BC%9A%E8%BF%B7%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%B9%BB%E8%B1%A1/</id>
    <published>2018-01-21T15:49:51.000Z</published>
    <updated>2023-03-28T08:05:24.805Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>无论是依靠先天自然禀赋还是后天制度设计、权力硬推，在解决了信和用的问题后，货币才成其为货币，成为人类社会经济系统里商品和服务的交易媒介，可以往返不断地服务于经济体系中实质的商品和服务交换。只要信用存在，拥有信用货币，就可以从市场中源源不断地兑换有价值的商品或服务，信用货币也就成为了财富的象征。<span id="more"></span></p><p>信用货币是财富的象征，是符号，是媒介，其本身却并不是真实的财富。</p><p>信用货币的信用基础——兼论比特币</p><p>首先，信用货币的信用基础脆弱，通俗地说，就是信用货币的购买力得不到保证。信用货币的发行成本太低，低到可以忽略不计，而其本质是一张附加了油墨的纸或者一个电子符号。信用货币对应的商品服务是实实在在的，在本质上价值远高于信用货币。因此，信用货币和商品服务在本质上的价值差异，是信用货币充当交易媒介的基本矛盾。这诱发信用货币发行者存在永恒的信用货币超发冲动。在信用货币超发冲动下，导致的通货膨胀、经济大萧条和社会动荡等恶果，在历史和现实中轮番上演，至今仍未停息。</p><p>如何抑制信用货币的超发冲动，目前看有两种，一种依赖于人的制度制约，一种依赖于计算机程序的刚性制约。</p><p>以制度制约信用货币超发，由于天然地存在信息不对称和人的非理性等因素，制度的制约机制如何设计，如何执行，方式方法多样，执行效果更是千差万别，乃是因为货币发行制度脱离不开大的政治制度、国民素质等大环境。总体来看，信用货币的决策、发行、监督和问责机制能够闭环运行的制度，执行效果最好，能够做到的国家也少。决策、发行、监督和问责机制不明或集于一身的制度，效果最差，而现实中这样做的国家也最多。百年间历经多轮换币如巴西、朝鲜等等不可胜数，可见保障个人财富境况之酷烈。我们自身对比一下前后30年的货币购买力，可能也不胜唏嘘。</p><p>比特币</p><p>利用计算机程序设计不可更改的货币发行机制，的确可以达到货币发行总量的硬性制约。以大家耳熟能详的比特币为例，其去中心化的区块链技术，在货币发行总量上锁死，发行上不依赖具体的某一台电脑，的确最大化保证了比特币“信”的问题。正因为程序设计解决了比特币“信”的问题，因此比特币推出之后从程序员到爱好者，再到有限的社会大众以及机构，尝试着“用”。而在推行比特币“用”的过程中，比特币遭遇到最大障碍：币值不稳定。</p><p>信用货币的购买力理论上是信用货币总量与其对应的商品和服务总量的比值，一开始比特币的受众少，对应的商品和服务总量少，比特币的购买力自然也比较小。而当比特币受众大幅增加时，对应的商品和服务的总量也大幅增加，比特币的购买力自然大幅提升。而当比特币购买力大幅提升时，受众进一步增加，对应的商品和服务总量进一步增加，则比特币购买力也会进一步提升，理论上会形成一个正反馈，直到地球上所有人都成为比特币的受众。在这个过程中，比特币由于币值不会平衡在在某一个水平上波动，会存在巨大的升值预期。在比特币巨大的升值预期下，人们会倾向于将比特币储存起来等待升值获利，比特币最终会退出市场流通，而沦为彻头彻尾的炒作标的。这样来看，比特币有“信”而无“用”，难以成为真正的信用货币。</p><p>换一个角度来看，因为升值预期导致比特币的币值不稳定，受众增长会受到制约，从而维持其币值的相对稳定。币值相对稳定，受众增加，升值预期导致币值不稳定，制约受众增加，再维持币值相对稳定水平，不断往复，直到所有人成为受众，币值最终达到稳定状态。理论上，事物是在矛盾中发展的，道路是曲折的，前途是光明的。从这个角度看，比特币确实有可能突破币值不稳定的障碍而解决“用”的问题，成为真正的信用货币。</p><p>从实物发展的矛盾性和曲折性上理解比特币的发展过程，对比特币成为真正的信用货币依然难以乐观。人类的非理性特性，很有可能让比特币自发地在一轮两轮暴涨暴跌中令所有人丧失信心，从而在根本上抹杀比特币成为信用货币的所有可能性。</p><p>即使比特币足够幸运，突破层层障碍，在矛盾曲折的发展方式下成为了人人接受人人使用的真正意义上的信用货币，最终命运可能也只是一个配角，类似于今时今日的黄金。当今各个国家都有各自的本位币，尽管这些本位币的发行机制有诸多不完善，但这些信用货币已经服务于各自国家的经济系统。由于比特币发行总量已经锁死，而这个世界的生产力是在不断发展的，科技在不断进步，对应的全球商品和服务总量在总体是呈增长趋势的。在理论上，比特币对应全球的商品和服务，购买力是在不断提升的。因此，在比特币和本位币中，人们会倾向将比特币储存起来不用，市场主要流通的仍然是本位币，结果可能正如现在的黄金，只有在非常时期，才能重新披上货币的外衣。</p><p>除此之外，比特币涉及的洗钱、犯罪等交易监管问题，各国政府通过各种措施维护本位币的信用使得比特币难以替代本位币的问题，让比特币看起来更像是无政府主义者以信息科技为手段发起的一场伟大的社会实验，引发个人、商业机构和政府对信用货币更深层次的思考和变革。</p><p>信用货币不等于财富</p><p>从买方来看，信用货币可以购买我们用以生活生产的商品和服务，信用货币越多，表明我们可以支配的社会资源越多，从而是信用货币成为财富的象征。我们要想生存生活生产，没有钱是万万不能的，然而，有钱，却也不是万能的，拥有货币并不等于拥有一切。</p><p>稀缺性和交易意愿：所有值得用货币购买的商品或服务都是有价值的，有价值的商品或服务都是具有稀缺性的。大量充斥市场的标准化的商品和服务固然可以随心所欲地用钱购买，而具有单一稀缺性的资源，购买则只能看对方的交易意愿了。比如，有人珍藏的自家祖传的一幅书法是真品《兰亭集序》，或者一方和氏璧传国玉玺，这涉及的不是价格问题，而是意愿问题。除自然禀赋外，地理因素和时间因素也会造成稀缺性。2002年，你将手中一块千灯湖的土地1000万卖掉了，2018年你想1个亿买回来，没有人愿意卖，你也买不回来。也许再等三五年，有人经营不善又会卖土地。这个道理很简单，很容易理解。</p><p>从卖方来看，资产被同质资产的交易价格定价，第一大股东虽然一股未卖，其身价却总是随着股价上下波动而起起伏伏；你在广佛沿线有一套自住房，虽然没卖，家庭净资产却在2016年到2017年大幅攀升。面对资产价格变化，每个个体都会随统计的财富数据的起伏而在心理上起落。整个社会负债的抵押品全部集中在土地房产上时，可能会因为几宗土地或房产成交价格的降低而引起整个金融系统的崩溃。</p><p>制度风险：货币制度脱离不了社会环境和大的政治制度，比如2016年11月8日晚，印度总理莫迪突然宣布从9日起废止面值500卢比和1000卢比的两种大钞，以打击腐败和黑钱交易。委内瑞拉、津巴布韦也曾出台过私产充公的政策，每一项这样石破天惊政策的出台，伴随多少财富的灰飞烟灭！这里不用多说，大家看看历史，应该深有体会。</p><p>信用货币可以凭空产生，也可以凭空湮灭</p><p>市场上流通的信用货币只有很小比例的货币是央行直接发行出来的，绝大部分是我们自身和商业银行一起创造出来的。比如一套100万的房子，我们支付首付30万元，从银行贷款70万元，凑到一起支付给房地产开发商存放到银行的账户上，于是我们有了一套房子，而房地产开发商有了100万元存款。这个过程中，我们的借贷行为就魔术般地将信用货币从30万元变成了100万元，同时增加了70万元债务。这个过程还可以延续，银行可以继续将这100万元贷给其他人购买更大更贵的房子，同时也不影响房地产开发商的使用，房地产开发商依然可以将这100万支付给建材公司在银行的另一个账户。但是，如果我们全款100万元，购买100万元的房子，那么货币从我们账户转移到房地产开发商账户，信用货币仍然是100万元，不增加信用货币一分一毫。由此可以看出，信贷行为本身会创造信用货币，这个过程中信用货币和债务就像物理理论里面的正物质和反物质，结对凭空产生。</p><p>在经济上升周期，信用货币不断通过信贷行为派生出来，信用货币的增加会带动资产价格和劳动报酬的上升，资产价格和劳动报酬的上升又会促进投资和消费，进一步带动信贷规模的扩张，增加信用货币的供给。然而信息不对称和人的非理性行为特征（没有人是神仙），注定会有相当一部分债务成为不良。这部分不良债务通过借新还旧不断滚动下去，因为本身属于不良债务，借新还旧的成本会比正常债务的成本更高，否则借不到钱直接令债务崩塌。在经济过热过程中，不良债务本身的规模以及借新还旧产生的成本会令不良债务像雪球一样越滚越大，最终会发展成庞氏骗局。只不过在经济过热时，大规模派生的信用货币的流动性遮盖住了庞氏债务不至于暴露。</p><p>在资产价格上升过程中，没有什么比土地和房产能更好地充当债务的抵押物了。土地房产本身代表的财富不能增加，而通过抵押得到的信用货币却越来越多。一套100万元的房产抵押能得到70万元贷款，而上涨到200万元时，通过抵押能够得到140万元的贷款，而房子却还是原来那套房子。本身的实质财富没有增加，而纸上数字财富增加带来的幸福感会令我们对未来充满希望，更加乐观，更加敢于借贷消费、借贷投资。当这个社会所有的抵押物都集中到土地和房产上时，没有什么比地价和房价更能牵动社会大众的神经了。</p><p>飞得再高的小鸟，也得回到地面休息觅食。</p><p>当所有的领域产能都已过剩，所有的创新都已用尽，所有的效率都已改进，所有的消费都被房地产榨干，信贷创造的信用货币无处可去时，经济上升周期的尾声就到来了。2016年不正是“资产荒”的一年吗？到处的资金寻找不到优质的投资标的，欧元区甚至搞出了负利率！骇人听闻，可以载入史册！信贷创造的信用货币都是有成本的，必然要追求高于其成本的资金回报率，当信用货币无处可投或无法获得高于成本的收益时，最好的选择当然是偿还债务了。</p><p>当借贷主体开始偿还债务时，信用货币和债务就像正物质与反物质相遇，一起湮灭于无形。比如100万的房子，首付30万元，当偿还掉70万元贷款，信用货币立即由100万变回到30万元。信用货币会随债务的清偿不断减少，产能过剩令资产价格不断走低，资产价格走低令抵押物价值缩水引发银行要求补足保证金或清偿债务，进一步减少信用货币流动性。由于缺少信用货币的流动性，庞氏债务只能演变成骗局最终爆破。产能过剩导致投资减少，引发裁员降薪，进一步导致消费疲弱和个人债务爆破。消费疲弱进一步导致产能过剩和销售遇阻，导致更多裁员降薪。</p><p>投资、消费、资产价格、负债清偿、预期悲观等，互为因果，相互加强，最终进入大萧条，等待产能出清或科技创新产生下一个经济热点。</p><p>附：比特币不能派生货币，和实物贵金属货币一样，在经济发展中会引发通货紧缩，会给经济系统带来危害，只是危害的方式不一样。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;无论是依靠先天自然禀赋还是后天制度设计、权力硬推，在解决了信和用的问题后，货币才成其为货币，成为人类社会经济系统里商品和服务的交易媒介，可以往返不断地服务于经济体系中实质的商品和服务交换。只要信用存在，拥有信用货币，就可以从市场中源源不断地兑换有价值的商品或服务，信用货币也就成为了财富的象征。</summary>
    
    
    
    
    <category term="货币" scheme="http://hechushi.com/tags/%E8%B4%A7%E5%B8%81/"/>
    
    <category term="信用" scheme="http://hechushi.com/tags/%E4%BF%A1%E7%94%A8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>细论经济危机</title>
    <link href="http://hechushi.com/2018/01/13/%E7%BB%86%E8%AE%BA%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8D%B1%E6%9C%BA/"/>
    <id>http://hechushi.com/2018/01/13/%E7%BB%86%E8%AE%BA%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8D%B1%E6%9C%BA/</id>
    <published>2018-01-13T07:27:36.000Z</published>
    <updated>2023-03-28T08:02:52.535Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们置身于一个庞大复杂的经济系统之中，我们生产商品提供服务，同时也购买商品和服务。我们通过不断交换商品和服务以维持我们的生存。大多数时候，这个经济系统是平衡的，可以有效运转。当这个经济系统局部商品和服务交换受阻或停滞时，济系统失衡，称之为经济危机。<span id="more"></span></p><p>经济危机的发生首先时因为生产力足够发达，发达到生产的速度快于消费的速度。</p><p>在生产力极度不发达的石器时代，人类祖先填饱自己肚子都要很费力，不会有什么剩余产品用于交换，根本无从发生经济行为，也就谈不上经济危机。只有生产力发达到一定程度，当生产的速度快于消费的速度才会产生剩余产品用于交换。当剩余产品交换迈向商品交换，有了大范围经济行为的产生才为经济危机的发生创造了可能。</p><p>经济危机的大背景离不开社会化分工协作和商品交换。</p><p>在青铜器时代的以部落为单位的自然经济和铁器时代以家庭为单位的小农经济，基本是自产自销的模式，有商品交换但规模很小，主要是天灾人祸，不可能产生经济危机。只有生产力发展到蒸汽机时代工业革命后，产生大量的商品用于交换，商品交换激发人类的逐利行为。人类的逐利行为会追求生产效率的提高，追求生产效率提高一方面是进一步发展生产力，另一方面是推动生产的专业化精细化。推动生产力的发展缓慢而充满不确定性，而推动生产的专业化和精细化则见效更快。生产的专业化和精细化进而推动社会化的分工协作。社会化分工协作后打破了自产自销的自然经济和小农经济模式，个人或家庭已不可能自己生产满足自己的需求，这进一步提高了人类社会对商品交换的需求。商品交换的规模和范围大幅提升后，逐利空间更大，进一步刺激社会分工的专业化和精细化。社会分工的专业化和精细化强化了个人对商品交换的依赖，个人脱离了商品交换则难以存活，个人的生存必然要求其成为社会分工协作的一环，生存模式为：工作——取得报酬——商品服务交换——消费——继续工作。在生产力足够发达的大背景下，生产的速度远大于消费的速度，当一部分人生产的商品已远超过所有人的消费需求时，这一部分人的生产行为就继续不下去。工人失业进一步缩减消费需求。当大部分生产行为继续不下去时，社会分工协作就会中断，进而产生经济危机。</p><p>信息不对称是经济危机产生的前提条件。</p><p>理论上，在信息对称的情况下，生产力发达到生产速度快于消费速度，人类会生活的更加轻松，生存模式为：工作——取得报酬——商品服务交换——休息、消费——继续工作。生产力越发达，工作时间越短，休息时间越长。在这种理想情况下，人为控制社会总生产速度约等于社会总消费速度。而现实情况是，我们是处于信息不对称的世界里面，人类的逐利行为导致竞争，竞争行为、规模效应、马太效应等等都会导致生产速度快于消费速度，根本原因是供给和需求之间信息的不对称，这既有客观的技术原因，也有主观的人类干预因素的原因。</p><p>人类的非理性行为是现代经济危机的最大诱因。</p><p>从消费层面看（前面写的都是“消费”而非“需求”，因为“消费”显得中性客观一点，而“需求”显得主观一点：比如，你买了本当时很想看的书却没看，买了件昂贵的衣服却只穿了一次），人的需求存在很大的非理性，导致无效消费、过度消费和超前消费等行为，增大个人的债务负担，降低个人的抗风险能力以及未来的消费能力。从生产方面看，人的逐利天性导致在有利可图时过分乐观估计未来前景，生产扩张，基建投入增大，拉动上下游产品价格上涨，工人工资增加；产品价格上涨和工人工资增加进一步刺激消费和生产投资扩大；逐步从理性进入非理性状态。如此正反馈造成经济过热。而在这个过程中，信用货币和债务的相互转化和再创造，进一步放大经济过热的正反馈效果，加剧生产速度超过消费速度，直到供过于求。而当生产的产品销售受阻，则会进入降薪裁员变卖资产偿债的负反馈过程，降薪裁员进一步导致消费不足，生产销售进一步遇阻；变卖资产偿债，打压资产价格造成社会抵押品价值缩水，抵押率不足，偿债本身会令信用货币湮灭，抵押率不足导致补充保证金或提前偿债，导致社会流动资金进一步收缩，进一步刺激其他企业进入降薪裁员变卖资产偿债的负反馈过程，同样逐步由理性步入非理性状态，造成生产资料价格暴跌、大范围失业裁员，放大了经济危机的危害。</p><p>构筑现代经济学理论的基石之一是理性人假说，而事实上人大多数时候是在有限信息条件下的理性人，而非绝对意义上的理性人。人的先天禀赋、后天环境、群体心理、个体性格都不一样，生理本能多数时候占据主导，且人类的脑容量接纳的信息有限，只可能在某一个领域专业，即使在其专业领域，其理性程度也受时间因素的限制。因此，人在大多数时候的行为放到一个信息更全面的层面看，或者拉长时间轴看，常常是非理性的。</p><p>信息不对称叠加人类的非理性行为成为简单商品经济之后贸易全球化和世界经济一体化阶段经济危机发生的最主要的要诱因。如非理性负债、不公平分配、汇率操纵、贸易攻击等等。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我们置身于一个庞大复杂的经济系统之中，我们生产商品提供服务，同时也购买商品和服务。我们通过不断交换商品和服务以维持我们的生存。大多数时候，这个经济系统是平衡的，可以有效运转。当这个经济系统局部商品和服务交换受阻或停滞时，济系统失衡，称之为经济危机。</summary>
    
    
    
    
    <category term="经济" scheme="http://hechushi.com/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
